<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="http://www.tei-c.org/release/xml/tei/custom/schema/relaxng/tei_all.rng" type="application/xml"
	schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
         <titleStmt>
            <title>LOCI COMMUNES SENTENTIARUM</title>
         </titleStmt>
         <publicationStmt>
            <authority>CoMByN Project</authority>
            <date>2026-</date>
            <availability>
               <p>Not to ricirculate. Contact the CoMByN Project researchers for more information.</p>
            </availability>
         </publicationStmt>
         <sourceDesc>
            
            <!-- ##########  Editio Princeps Gesner ##########-->
            <bibl>
               <title>
                  Apomnemonēumatōn, Ek Diaphorōn Tōn Te Kath Hemas, kai tōn thyrathen bibliōn tomoi treis : = Sententiarvm Sive Capitvm, Theologicorvm Praecipve, ex sacris <choice><sic>&amp;</sic><reg>et</reg></choice>amp;amp; profanis libris, Tomi tres
               </title>
               <author>
                  per Antonium <choice><sic>&amp;</sic><reg>et</reg></choice>amp;amp; Maximum monachos olim collecti 
               </author>
            </bibl>
         </sourceDesc>
      </fileDesc>
     <encodingDesc>
        <projectDesc>
           <p></p>
        </projectDesc>
        <charDecl>
           <char xml:id="ucap">
              <unicodeProp name="Name" value="LATIN CAPITAL LETTER U"/>
              <mapping type="codepoint">U+0055</mapping>
              <mapping type="diplomatic">V</mapping>
              <mapping type="normalized">U</mapping>
           </char>
           <char xml:id="umacr">
              <unicodeProp name="Name" value="LATIN SMALL LETTER U WITH MACRON"/>
              <mapping type="codepoint">U+016B</mapping>
              <mapping type="diplomatic">ū</mapping>
              <mapping type="normalized">u</mapping>
           </char>
        </charDecl>
     </encodingDesc>
  </teiHeader>
   <!--facsimile xml:id="EP_facsimile">
      <surface></surface>
   </facsimile-->
  <text>
      <body>
         <div>            
            <pb n="179" facs="179.jpg" xml:id="p179"/>
            <head rend="align-center">
               LOCI COMMVNES SENTENTIARVM, QVAS S. PATERMAXIMVS EX SAcris et prophanis libris Graecis congessit, loanne Ribitto interprete.
            </head>
            <head rend="align-center">Gratiam Christe laboribus impertire meis.</head>
            <head rend="align-center">SANCTI EPHRAIMI.</head>
         </div>
         <div>
            <p rend="italic">
               QUUM in divinis libris versaris, noli tantum curare ut leviter percurras, et quae scripta sunt obiter persequaris, sed etiam si opus erit, saepe et iterum et tertium rem eandem perlegas diligenter accurateque
               sine recusatione. Quinetiam quum aliquid lecturus es, aut alterum legentem auditurus, deum prius precare in hunc
               modum: Aures et oculos cordis mei domine lesu Christe aperi, ut audiam et intelligam sermones tuos, et uoluntati parcam tuae: peregrinus ego sum in terra, mandata tua ne me caelato. Patesac oculos meos, ut quae sunt admirabilia in lege tua intelligam.
            </p>
         </div>
         <div type="sermo" xml:id="EP_sermo_I">
            <head rend="align-center">DE VITAE VIRTUTE ET VITIO, SERMO I.</head>
            <p>
               ANGVSTA via et arcta quae ad vitam deducit.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Matth.7.</span>               
            </p>
            <p>
               Noli vinci a malo, sed per bonum vince malum.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Rom.12.</span>
            </p>
            <p>
               Virtutis quidem signum nullum ostendere possumus: in vitio autem consumpti sumus.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Solomonis.</span>
            </p>
            <p>
               Vide ne te seducant impii, nec per viam cum illis gradiaris: sed retrahe pedem tuum à semitis illorum, quod pedes ipsorum ad vitia currant.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Eiusdem.</span>
            </p>
            <p>
               Qui rem aliquam contemnit, contemnetur ab ipsa.              
            </p>
            <p>
               Quemadmodum uva acerba nocet dentibus, et fumus oculis: sic iniquitas et legis violatio violatoribus.            
            </p>
            <p>
               Noli mala facere, et te mala non apprehendent.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Sirach 7.</span>
            </p>            
            <p>
               Qui prava scelera admittit, in ipsa includetur, nec intelliget unde ipsi accidant.
            </p>
            <p>
               Ut ignis sua natura illuminat, et unguentum odorem emittit: sic etiam bonas actiones necessario sequitur aliquod emolumentum.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Basilij.</span>
            </p>
            <p>
               Virtutis exercitatio pretiosa est habenti possessio, et iucundissimum congredientibus spectaculum.
            </p>            
            <p>
               Non solum praeclara actio nobiles efficit, sed etiam vitium improborum gloriam superans.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Theologi.</span>
            </p>
            <p>
               Rara est boni possessio atque difficilis, etiamsi in eo sit quod multum attrahat et invitet.</p>
            <p>
               Natura vitium promptum est, et magnus ad id quod pessimum est concursus fit,
               ut torrens per prona ruit, et stipulae ad scintillam et ventum facile accenduntur ac inflammantur, et à sua ipsa prole, videlicet flammis, consumuntur.
            </p>
            <p>
               Non est admodum facile virtutum victricem invenire, atque huic dare munera honoraria et victoriae praemia: quemadmodum nec in prato variis florum generibus
               vaestito, pulcherrimum et odoratissimum florem reperias, cum alibi alius odoratum
               et aspectum ad se trahat, et ad se decerpendum primum invitet.
            </p>
            <p>
               Non potest fieri quin virtutis studiosus multos habeat hostes.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Chrysostomi</span>
            </p>
            <p>
               Non locus virtutem, sed virtus locum augustiorem reddere solet.
            </p>
            <p>
               Si qui leges hominum terrenorum violat, supplicium inevitabile sustinet: quanto
               magis cruciatibus dedetur intolerabilibus, qui coelestis domini praescripta reiecit?
            </p>
            <p>
               Ut in cithara non satis est in uno tantum nervo concentum efficere, sed universi
               <pb n="180" facs="180.jpg" xml:id="p180"/>
               percurrendi sunt numerose et decenter: sic et in animi virtute non satis est nobis ad
               salutem lex una, sed universae summa cum diligentia observandae sunt.
            </p>
            <p>
               Ne igitur dicamus hunc natura bonum, et illum natura malum. Si enim natura bonus est, nunquam poterit fieri malus: et si natura malus, nunquam fiet bonus.
            </p>
            <p>
               Mali quies principium est motionis ad virtutem.
            </p>
            <p>
               Non sustinent tenebrae lucis praesentiam, non morbus valetudine recuperata consistit, nihil agunt perturbationes si adsit tranquillitas et perturbationum vacuitas.
            </p>
            <p>
               Liberam esse convenit ab omni metu virtutem et dominatu.
            </p>
            <p>
               Virtus enim et voluntaria est et ab omni metu et necessitate libera.
            </p>
            <p>
               Non licet aliam vitii procreationem cogitare, quàm virtutis absentiam.
            </p>
            <p>
               Improbi aliae sunt cogitationes, et alii sermones, et aliae actiones: omnia autem differentia, et pugnantia.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Philonis.</span>
            </p>
            <p>
               Vitii exitus virtutis introitum facit: ut contra, migrante bono, insidians malum intrat.
            </p>
            <p>
               A malis liberari, salutis est initium consequi.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Clementis.</span>
            </p>
            <p>
               Iustitia ut videtur quadrata est, par et similis in verbo et opere, in malorum abstinentia, in beneficentia, in perfectione erudita, nusquam ulla ex parte claudicans, ut ne iniusta et inaequalis videatur.
            </p>
            <p>
               Gaude cum aliquid cum virtute agis, sed ne extollaris, ne quando naufragium in portu fiat.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Nili.</span>
            </p>
            <p>
               Virtutem simulato, non ut fallas, sed ut prosis.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Didymi.</span>
            </p>
            <p>
               Regnum coelorum dicere licet statum et vivendi rationem, eorum qui ex divinis legibus moderate vivunt.
            </p>
            <p>
               Omnis activa virtus in hoc consistit ut fiat, non ut facta sit.
            </p>
            <p>
               Virtus altera ex parte claudicare non debet, sed verbo et opere rectam et integram esse oportet.
            </p>
            <p>
               Rebus quatuor animus polluitur: si per urbem ambules, nec oculos custodieris: et
               si omnino consuetudinem aliquam cum mulieribus habeas: tertium est nobilium huius
               mundi amicitiam colere: quartum, congressionibus carnalibus et inanibus disputationibus delectari.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Ex patribus.</span>
            </p>
            <p>
               Ignotae virtutis veluti defossi auri splendor non apparet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Plutarchi.</span>
            </p>
            <p>
               Ut iis qui exercentur in gymnasiis cibus: sic eruditis virtus suavis videtur.
            </p>
            <p>
               Etsi improbi homines probitatem et benignitatem pollicentur, tamen propter mores eis fides non habetur. 
            </p>
            <p>
               Statuam quidem figura, virum autem exornat actio.
            </p>
            <p>
               Omnia facito quasi neminem caelaturus: nam etsi in praesens caelaris, posterius tamen cerneris.
            </p>
            <p>
               Sic uitam institue, ut neque à potentioribus contemnare, neque inferioribus terribilis uideare.
            </p>
            <p>
               Omnia in futurum bene se habebunt, si quod praesens est recte fuerit compositum.
            </p>
            <p>
               Cum quidam iniuria illum affecisset, et fugeret, obviamque fieri non auderet, aliquando
               tandem in fugientem incidit, ac ei, Non oportet, inquit, ut tu me, sed ego te cum
               sis improbus fugiam.
            </p>
            <p>
               Non est cum cane comparandus, immo ne cum asino quidem, timidus vir et imbellis, divitiis et delitiis diffluens.
            </p>
            <p>
               Virtutis magis quam corporis imagines ac monimenta relinquenda putato.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Isocratis.</span>
            </p>
            <p>
               Quemadmodum domus et navigii et ceterorum talium bases firmissimas esse convenit: sic et actionum primordia et fundamenta vera iustaque esse decet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Demosthenis.</span>
            </p>
            <p>
               Non simpliciter habere virtutem honestum existimato, sed quemadmodum decet
               et pro quibus decet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Clitarchi.</span>
            </p>
            <pb n="181" facs="181.jpg" xml:id="p181"/>
            <p>
               Virtutem si habes, omnia habes: at si vitium, ne teipsum quidem.
            </p>
            <p>
               Socrates cum quendam ex discipulis suis animadvertisset agri quidem esse studiosum, sed
               actionis negligentem: Heus tu, vide (inquit) ne dum agrum cicurare vis, animum tuum efferari sinas.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Socrates.</span>
            </p>
            <p>
               Quum autem intellexisset quendam ex familiaribus suis studiose curantem ut imago ipsi similis fieret: Tu (inquit) ut tibi similis lapis fieret curasti: at ipse ne lapidi similis
               fias non curas.
            </p>
            <p>               
               Tantum virtuti appones, quantum de voluptatibus detraxeris.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Demonactis.</span>
            </p>
            <p>
               Turpe est in aliis virtutes approbare, et in seipsis vitia habere.
            </p> 
            <p>
               Corporis curatores, sui autem negligentes, probrosos existimabat, et similes iis qui
               domos quidem curant, sed domesticos negligunt.
            </p>
            <p>
               † Principia certissima esse oportet, actiones autem praeclarissimas.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Democriti.</span>
            </p>
            <p>
               Illud te deo dignum efficiet, si nihil illo indignum feceris.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">†γραμμάς.</span>
            </p>
            <p>
               Lente res agendas aggreditor: ubi autem aggressus fueris, agito constanter.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Biantis.</span> 
            </p>
            <p>
               Sic institue vitam quasi et paulum et diu sis victurus.
            </p>
            <p>
               Lacon interrogatus, cur Sparta munita non esset: Noli(inquit) mentiri, munita est
               enim habitantium virtutibus.
            </p>
            <p>
               Quum quidam ei ut probrum obiiceret, quod in loca impura intraret: Etiam sol (inquit) intrat, nec contaminatur.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Diogenes.</span>
            </p>
            <p>
               Bonorum uirorum reliquias tempus non abolet, sed etiam defunctis eis virtus relucet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Euripidis ex Andromacha.</span>
            </p>
            <p>
               Multi mali divites sunt, boni autem pauperes.
               Sed nos cum istorum diuitiis virtutem
               Nolimus mutare: quoniam haec semper firma est:
               Pecunias autem bominum alias alius habet.
            </p>
            <p>
               Pietas colenda est, ciuibus optima consulenda, voluptas vincenda, nihil per vim gerendum, populi inimicus pro hoste habendus, servi dum ebrii sunt, non puniendi:
               secus enim tu ipse ebrius videberis.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Lindi.</span>
            </p>
            <p>
               Lycurgus legislator † assiduum esse dignumque cui debitum credas, in opibus: at
               fide dignum, in moribus situm esse dicebat.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Lycurgus. †αξιόχρεον.</span>
            </p>
            <p>
               Ut idem voluptatem, corpus, pecuniam, et deum amet, fieri nullo modo potest:
               nam qui voluptates amat, idem et corpus amet necesse est: iam qui corpus amat, idem
               continuo et pecuniam: qui autem pecuniam, idem necessario iniustus est: at iniustus,
               in deum quidem impius, in homines iniquus est. 
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Pythagorae.</span>
            </p>
            <p>
               Omnia ista contemnito, quibus a corpore solutus non indigebis: quibus autem egebis tum temporis, ad ea tibi laboranti Deum auxiliari precator.
            </p>
            <p>
               Omnes homines imbecillitatis naturae vitio, exiguum quoddam universi temporis
               momentum in vita durant, reliquum vero totum spacium occupati morte iacent. Et
               illis sanè, qui dum viverent praeclari nihil gesserunt, eodem cum corpore obitu omnia
               pessum eunt: Qui vero per virtutem sibi gloriam conciliarunt, illorum actiones omnibus saeculis divinissimo Historiae sermone commemorabuntur.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Diodori.</span>
            </p>
            <p>
               Virum bonum quae sentit, verbis: quae facit, opere ostendere decet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Hyperidis.</span>
            </p>
            <p>
               Boni cum officium non faciunt, exempla praebent peccare volentibus.
            </p>
            <p>
               Bonos viros dei quandam partem habere Aristoteles dicit: dei enim est, quae velit, agere: hominis autem, quae opus sunt, providere.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Hittaci philosophi.</span>
            </p>
            <p>
               Si quis in rerum abundantia turpe aliquid admittit,
               Quid expectandum est ut committat in penuria?
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Antiphanis.</span>
            </p>
         </div>
         <div type="sermo" xml:id="EP_sermo_II">
            <head  rend="align-center">DE PRUDENTIA ET CONSILIO, SERMO II.</head>
            <p>
               EStote prudentes veluti serpentes, et simplices sicut columbae.               
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Matth.2.</span>
            </p>
            <pb n="182" facs="182.jpg" xml:id="p182"/>
            <p>
               Ne sitis pueri mentibus, sed malitia infantes imitamini: mente autem perfecta praediti estote.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">2. Cor. 14.</span>
            </p>
            <p>
               Beatus vir qui invenit sapientiam, et mortalis qui vidit prudentiam: melius est enim hanc mercari, quàm aurum aut argentum.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Proverb. 3.</span>
            </p>
            <p>
               Aurum quidem et argentum statum cuiuspiam constabilierint, sed prudentia est utroque commendabilior.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Sirach 40.</span>
            </p>
            <p>
               Ut compages (vel, subscudes) et iugamenta lignea aedificio indita concussu non dissolvuntur: sic animus perpenso consilio, nullo tempore pertimescet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Sirach 22.</span>
            </p>
            <p>
               Duplex est prudentiae nomen: altera enim est observatio domestici commodi cum alterius iniuria et insidiis, qualis est serpentis caput suum obseruantis, quae quidem est morum improbitas, quae cito utilitatem suam reperit, et simpliciores expilat, qualis est prudentia dispensatoris iniqui. Vera autem prudentia est scientia rerum faciendarum, et non faciendarum, quam qui sequitur nunquam virtutis officia deseret, nec vitii pernicie transfigetur unquam.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">S. Basilii.</span>
            </p>
            <p>
               Qui serpentis calliditatem columbinae simplicitati miscuerit, is neque prudentiam malignam, neque simplicitatem stolidam fieri patietur.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Theologi.</span>
            </p>
            <p>
               Dixit quidam ex avaris haec verba: Malim fortunae guttam, quàm mentis dolium: Cui respondit unus ex iis qui prudentiam amant, Sibi pluris esse mentis stillam, quàm fortunae pelagus.
            </p>
            <p>
               Fons et mater radixque prudentiae virtus est: quemadmodum contrà omnis improbitas ex amentia capit initium, sicut propheta dixit: Non est sanitas in carne mea a facie insipientiae meae. At virtutis studiosus, et in dei metu vivens, omnium est prudentissimus: et recte quidam dicit, metum domini esse sapientiae primordium.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Chrysostomi.</span>
            </p> 
            <p>
               Prudentia virtutum principatum tenet. Solus sapiens liber est, et imperat, quamvis corporis dominos habeat infinitos.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Philonis.</span>
            </p>
            <p>
               Qui perfecti estis, perfecta sapite: volentibus enim vobis bene agere, deus paratus est praebere.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Ignatii.</span>
            </p>
            <p>
               Prudentia non corporum, sed negotiorum inspectio est, priusquam in ipsis versetur homo: futura subiiciens oculis, ut eis occurrentibus postea optime utatur.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Plutarchi.</span>
            </p>
            <p>
               Corpus enim ante tantum oculatum est, retro autem caecum est: at mens etiam praeterita cernere potest memoria.
            </p>
            <p>
               Insipiens eodem die iram suam enunciat. Omnis insipiens parvo etiam praeditus est animo: non enim est constans. Hic aliquid deest.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Sirach.</span>
            </p>
            <p>
               Prudentia bonam fortunam ut plurimum donat: fortuna autem prudentiam non efficit.
            </p>
            <p>
               Si quando quempiam peccantem animadverteret, dicebat: Ne quando etiam ipse in tale quiddam incidam.
            </p>
            <p>
               Nil non servire sibi cogit prudentia.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Menandri.</span>
            </p>
            <p>
               Consultans praeterita sibi exempla futurorum facit. Quod enim obscurum est, ex manifesto celerrime diiudicari et discerni potest.
            </p>
            <p>
               Qui male suis rebus prospicit, nunquam bene alienis consulet.
            </p>
            <p>
               Omnia quidem ad vitam pertinentia curato, sed maxime prudentiam tuam exerceto. Nusquam enim maius aliquid minori includitur, quamque bona mens in humano corpore.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Isocratis.</span>
            </p>
            <p>
               Robur corporis, animi ne sit imbecillitas: vim autem animi, prudentiam putato.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Clitarchi.</span>
            </p>
            <p>
               Alienis te exemplis erudito, et nihil mali patieris.
               Demonactis.
            </p>
            <p>
               Tantum prudentiam reliquis virtutibus praestare Solon dicebat, quantum visus reliquos sensus praecellit.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-left">Ex scriptis Phavorini.</span>
            </p>
            <pb n="183" facs="183.jpg" xml:id="p183"/>
            <p>
            Sine consilio ne robur quidem quicquam prodesse solet: at sagacitas etiam sine viribus saepe multa excogitat.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Choricii.</span>
            </p><p>
            In praeliis vincere etiam improbis saepenumero contingit: at prudentia et sapientia superare posse, id demum est eorum qui consilio valent.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Aristidis.</span>
            </p><p>
            Sapiens consilium multis manibus anteponendum, et sapiens robusto praestat.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Diodori.</span>
            </p><p>
            Neque equus sine freno, nec divitiae sine prudentia retineri possunt.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Pythagorae.</span>
            </p><p>
            Prudentius est, priusquam acciderit cavere ne accidat, quam postquam acciderit accusare.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Gaii.</span>
            </p><p>
            Prudentiae munus est, cavere ab iis qui iniuriam volunt inferre: allatam autem non vindicare.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Democratis.</span>
            </p><p>
            Consule non quae iucundissima, sed quae sunt optima.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Solonis.</span>
            </p><p>
            Multum deliberato prius quam quid dicas aut agas: non enim integrum erit dicta vel facta revocare.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Epicteti.</span>
            </p><p>
            Robusto et valenti esse corpore, naturae munus est: at ea dicere quae patriae prosint, id animi proprium est et prudentiae.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Biantis.</span>
            </p><p>
            Idem interrogatus quis optimus esset consiliarius, Tempus, inquit.
            </p><p>
            Prudentes dicebat magis ab imprudentibus, quam imprudentes a prudentibus iuvari solere: hos enim illorum observare errata, illos autem horum non imitari recte facta.
            </p><p>
            Virum bonum decet praeterita meminisse, instantia agere, et futuris diligenter prospicere.
            </p><p>
            Unum est principium bene consultandi, nosse de quo instituatur oratio: sin secus, omnino aberrare necesse est.
            </p><p>
            Locorum mutationes neque prudentiam docent, neque insipientiam depellunt.
            </p><p>
            Animi magnum frenum est ipsa mens.
            </p><p>
            Hanc meam corporis imbecillitatem non recte accusasti. Si enim recte sapere valeo, Idipsum est robusto brachio praestantius.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Euripidis in Antiope.</span>
            </p><p>
            Prius rerum fines et exitus prospicere debemus, deinde ad rem ipsam efficiendam aggredi.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Chabriae.</span>
            </p><p>
            Ex his profecto moribus, nunquam Ullius legis constitutio fieret: Si eos qui iuste vincunt expellemus, Eos autem qui posteriores sunt, in partem anteriorem adducemus. Sed iis cedendum est: non enim lati Aut robustis humeris uiri tutissimi sunt: Sed qui recte sapiunt ubique superiores evadunt. Atqui bos quamvis magnis lateribus praeditus, Parvo tamen flagello regitur ut per viam rectam gradiatur. Qui enim recte sapit omnia complexus habet.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Sophoclis in Aiace.</span>
            </p><p>
            Par atque idem est, ô rex, ut mihi quidem videtur, vel recte sapere, vel recta monenti velle parere.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Herodoti.</span>
            </p>            
         </div>
         <div type="sermo" xml:id="EP_sermo_III">
            <head rend="align-center">
               DE CASTITATE ET TEMPERANTIA,
            </head>
            <head rend="align-center">
               Sermo III.
            </head>
            <p>
               Qui aspexerit mulierem ad concupiscendum eam, iam ei stuprum intulit in corde suo.
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Matth. 5.</span>
            </p>
            <p>
               An nescitis corpora vestra membra esse Christi? num igitur membra Christi faciam membra meretricis? istud avertat deus. Aut nescitis eum qui meretrici agglutinatur, unum corpus esse: et eum qui domino agglutinatur, unum esse spiritum?
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">1. Cor. 6.</span>
            </p>
            <p>
               Si cor meum alterius viri uxorem secutum est: aut si etiam insidiose pro foribus il
               <span rend="italic" type="sermo-bibl-right">Iob 31.</span>
               <pb facs="184.jpg" xml:id="p184" n="184"/>
               lius sedi, alteri quoque placeat uxor mea.
            </p>
            <p>
               Beata sterilis incontaminata, quae cubile non cognovit per lapsum: in visitatione animarum fructum percipiet.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Solom. Sap. 3.</span>
            </p>
            <p>
               Senectutis temperantia, non temperantia, sed intemperantiae imbecillitas est.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">S. Basilii.</span>
            </p>
            <p>
               Non igitur ob temperantiam laudari convenit eos qui execti sunt: neque enim equos quod cornu non petant laudamus, sed quod calcitrosi non sint: ac boves qui cornu non petunt, mansuetudinis laude afficimus: non enim in quo quis nihil potest, sed in quo cum possit non ad alterius iniuriam utitur, cum admiratione laudatur.
            </p>
            <p>
               Tristes mores voluptuariis anteponuntur.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Theologi.</span>
            </p>
            <p>
               Unguentum vasculo putido non committitur.
            </p>
            <p>
               Ne igitur emolliamus vires nostras, nec enervemus nos his congressionibus: multum enim, et quantum vix dici potest vitii in animos nostros hinc influit: nam tametsi non sentimus amore facti ebrii, id quid iuvat? hoc enim ipsum longe est gravissimum malum, quod nesciamus quemadmodum enervemur, et interim quavis cera fiamus molliores. Quemadmodum enim si quis leonem egregium et ferum ceperit, deinde iuba detonsa dentes exemerit, et ungues circumciderit, deformem reddit, et ridiculum, ac vel pueris expugnabilem, illum qui tam terribilis et intolerabilis erat qui vel solo rugitu omnia quatiebat: Sic et istae quoscunque ceperint, sub potestatem redigunt diaboli, molliores reddunt, calidiores, impudentes, dementes, extremae bilis homines, audaces, importunos, ignavos, effrenes, ingenio servili, illiberales, contumaces, loquaces, et omnino omnes muliebres affectus corruptos afferentes istorum animis imprimunt. Fieri enim non potest, ut qui cum mulieribus versatur, in tanta praesertim affectuum similitudine et morum, quique illorum congressionibus et colloquiis utatur, non sit circulator quidam, et circumforaneus, et impurus: nam si quid loquatur, telas et lanas meras loquitur, quod linguam quasi colore quodam muliebrium verborum coloratam habeat. Quod si quid faciat, id serviliter admodum facit, et aliena a Christiana libertate ratione et modo, non ad illam magnorum munerum functionem utiles.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Chrysostomi.</span>
            </p>
            <p>
               Beatos praedicat dominus non eos qui vitam sine ulla perturbatione degunt (fieri enim non potest, in tam crassa vita spiritalem omnino et perturbationibus vacantem transigere vitam), sed eos qui ad naturales appetitiones lente et difficulter commoventur.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Greg. Nysseni.</span>
            </p>
            <p>
               Omnis vitii quasi quaedam esca voluptas, facile cupidiores animos in hamum attrahit exitii.
            </p>
            <p>
               Virgines corruptae non solum dicuntur propter scortationem, sed etiam propter immaturam elocationem: quum, ut ita dicam, immatura, vel a seipsa, vel a parentibus viro elocatur.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Clementis.</span>
            </p>
            <p>
               Rebus quatuor scortatio excitatur: cibi et potionis expletione, somni satietate, otio et lusu, inanique verborum funditatione, et vestitus exornatione.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Ex patribus.</span>
            </p>
            <p>
               Curans ventrem, et spiritum fornicationis vincere volens, similis est incendium oleo extinguenti.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Ioan. Climacis.</span>
            </p>
            <p>
               Remove a coniuge tua eunuchum, Smaragdum: nam etsi geminis inferioribus exectus esse videtur, tamen habet nescio quomodo geminos in facie oculos, qui motus aspiciendo concitant, atque testes malos asciscunt et perliciunt.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Nili.</span>
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">διδύμων.</span>
            </p>
            <p>
               Fumi more, aut etiam veluti vapores quidam, insitarum voluptatum in nobis vigent appetitus. Sed temperans quidem et fortis cohibet motus, nec ulterius progredi sinit, et infirmum adhuc affectum facile superat. At iners et negligens, admittit quidem voluptatum principia quasi nudas adhuc cogitationes, permittens vero in latum progredi difficillime invenit remedium: nam captus iam et praeoccupatus, non est suarum voluntatum dominus, sed magis victrici perturbationi quasi barbaro alicui subiacet.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Cyrilli.</span>
            </p>
            <p>
               Virtutis conclave temperantia est.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Menandri</span>
            </p>
            <pb n="185" xml:id="p185" facs="185.jpg"/>
            <p rend="align-center">               
               Iamblichi ex una epistolarum quae ab illo de tem<lb/>perantia scriptae sunt.
            </p>            
            <p>
               Virtus omnis quicquid mortale est contemnit, immortale autem quod est amplectitur. Sed praeter reliquas eximie temperantia hoc studio tenetur, quippe quae voluptates animum corpori affigentes repudiet, et in castis sedibus consistat, ut est apud Platonem. Qui enim nos temperantia perfectos non reddat, cum quicquid est imperfectum et perturbationibus obnoxium a nobis depellat et exterminet? Atque hoc ita se habere facile intelligas, si consyderaris Bellerophontem, qui moderationis auxilio sibi coniuncto, Chimaeram certando, ferumque et agreste et immite genus omne sustulit: prorsus enim affectionum immoderata dominatio, ne homines quidem sinit esse homines, sed eos ad naturam trahit ratione carentem, ferinam, et inordinatam.
            </p>            
            <p>
               Temperans est non qui vetita non tangit, sed qui a concessis abstinet.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Moschionis.</span>
            </p>
            <p>
               Fac esuriei et sitis in mentem tibi veniat: haec enim plurimum valent in iis qui temperantiam sectantur.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Ex Aristig.</span>
            </p>
            <p>
               Voluptatem vincit, non qui abstinet, sed qui utitur quidem, at non effuse: sic et navem et equum regit, non qui utitur, sed qui quo libitum fuerit, ducit.
            </p>
            <p>
               Maximum omnium sacrificium esse puto, quotidie moderationem et temperantiam exercere.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Isaei.</span>
            </p>
            <p>
               Idem interrogatus quid esset continentia: Corporis, inquit, continere voluptatem.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Socratis.</span>
            </p>
            <p>
               Ignem ventus, amorem autem accendit consuetudo.
            </p>
            <p>
               Cum Alexander captivas haberet in sua potestate Darii filias, eique amici suaderent ut cum tam formosis congrederetur: Turpe foret, inquit, virorum victores a mulieribus vinci.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Alexander.</span>
            </p>
            <p>
               Idem cum in Illyrios pervenisset, ac in Iovis ara animadvertisset mulierem forma praestantem, pulchritudinem admiratus diu spectavit: cumque Hephaestion diceret, aequum esse ut ipse amatam caperet: An non, inquit, hoc indignissimum esset, ut qui in aliorum incontinentiam animadvertere velimus, ipsi incontinentiae servire ab exteris deprehendamur?
            </p>
            <p>
               Si quae non decet, amas, quae decet non amabis: est enim inexplebilis cupiditas, ideoque † infinita.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Clitarchi.</span>
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">†άπόρον.</span>
            </p>
            <p rend="align-center">Xenophontis ex epistola ad Lamprocleam.</p>
            <p>
               Nihil mali nascitur viro, qui pro fundamentis habet sapientiam, temperantiam, et castitatem.
            </p>
            <p>
               Rem indignam esse dicebat citharoedos et athletas gulam et voluptates vincere, illos quidem vocis gratia, hos autem corporis: neminem vero temperantiae causa illa contennere.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Diogenes.</span>
            
            <p>
               Nonnulli civitatibus dominantur, et mulieribus serviunt.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Democratis.</span>
            
            <p>
               Patris temperantia maximum est liberis praeceptum.
            </p>
            
            <p>
               Mensam sumptuosam fortuna apponit, temperantia autem ut contentus sis efficit.
            </p>
            
            <p>
               Qui turpia vel mala non desyderavit, neque tetigit, non est temperans. Nihil enim est per cuius abstinentiam ipse moderatum se et continentem praestiterit.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Antiphontis.</span>
            
            <p>
               Liber non est, qui seipse non continet.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Epicteti.</span>
            
            <p>
               Si non vis inter servos reputari, ipse liberator servitute: eris autem liber, si cupiditate fueris liberatus.
            </p>
            
            <p>
               Vis animi perturbatione carentis temperantia est: haec enim est lux animi vacantis perturbatione.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Pythagorae.</span>
            
            <p>
               Servire perturbationibus, gravius est quam tyrannis: fieri omnino non potest ut is sit liber, qui perturbationibus serviat, et superetur.
            </p>
            
            <p>
               Turpiter vivere turpe est iis qui honesto loco nati sunt.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Sophoclis.</span>
            
            <p>
               Decet sapientem ut rationi obedientes appetitus efficere conetur.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Demosthenis.</span>
            
            <p>
               Demetrius Phalareus honestos adolescentes domi parentes revereri debere dicebat,
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Demetrii Pha<lb/>lerei.</span>
            <pb n="186" xml:id="p186" facs="186.jpg"/>
            <p>
               in via autem omnes ut quisque se obtulerit, in solitudine seipsos.
            </p>
            
            <p>
               Menedemus, cum adolescens quidam dixisset, magnum esse si quis quae concupisset assequeretur: Multo, inquit, maius est, nihil eorum quae non decet, concupiscere.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Menedemus.</span>
            
            <p>
               Voluptas non omnis, sed quae honesta est, expeti debet.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Isocrat. ad Demonic. Bias.</span>
            
            <p>
               Bias Prieneus beatum eum esse dicebat, qui et dives esset, et cupitis potiretur: sed eum qui nihil concumpisceret, beatiorem.
            </p>
            
            <p>
               Xanthus ille sapiens cum adulterum quendam vidisset pro foribus formosae mulieris: Iste, inquit, brevem voluptatem magno emit periculo.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Xanthi.</span>
            
            <p>
               Amorum suorum aspectus, renovat passionem: nec minus hoc spectaculum animum inflammat, quam materies igni admota incendium. Cupiditatis fomentum est amatorius sermo.
            </p>
            
            <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Charicleae.</span>
         </div>
         <div type="sermo" xml:id="EP_sermo_IIII">
            
            <head rend="align-center">DE FORTITUDINE ET ROBORE,<lb/> Sermo IIII.</head>
            <p>
               Si quis vult me sequi, abneget semetipsum, tollatque crucem suam, et me sequatur.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Matth.16.</span>
            </p>
            <p>
               Induite totam dei armaturam, ut possitis stare adversus insidias diaboli, quia non est nobis lucta cum carne et sanguine, sed cum principatibus et potestatibus, cum dominis tenebrarum huius saeculi.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Ephes. 6.</span>
            </p>            
            <p>
               Non est homini sapientia, non est fortitudo, non est consilium adversus dominum. Equus praeparatur ad belli diem, sed a domino est auxilium.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Proverb. 21.</span>
            </p>
            <p>
               Cum fortioribus te ne communicato: quid communicabit olla cum lebete? ipsa collidetur, et conteretur.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Sirach 13.</span>
            </p>
            <p>
               Ferto igitur, non quidem sine ulla perturbatione, aut ullo sensu: quae enim merces est indolentiae? sed quamvis laboriose, ac cum doloribus plurimis, ferto tamen: quemadmodum generosus certator, robur et fortitudinem spectandam praebet, non solum caedendo adversarios et colluctatores, sed etiam fortiter ferendo, quas ab illis acceperit plagas: item ut gubernator doctus, et longo navigandi usu iam imperterritus, rectum minimeque aquis obruendum, atque omni tempestate excelsiorem animum servans.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Basilii.</span>
            </p>
            <p>
               † Fiduciam et confidentiam (quae etiamsi multam nominum similitudinem habeant, inter se tamen plurimum disiuncta sunt significatu) et fortitudinem esse dicimus et timiditatem: nam in loco confidere, fortitudinis est, ut contra diffidere et cedere timiditatis. In maius autem periculum se offerre, et irruere, nec se retrahere, temeritatis et audaciae est: declinare et retrocedere, † securitatis.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Theologi.</span>
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">† θάρσος καὶ θράσος.</span>
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">τασφαλείας.</span>
            </p>
            <p>
               Neque detrectandum est certamen, neque ad id irruendum. Sic enim et nostra victoria futura est splendidior, et diaboli offensio contemptior risuque dignior. Cum attrahuntur enim magno et excelso animo resistere, non provocatos autem quiescere et occasionem expectare, bonos decet: ut simul et generositatem, inanis gloriae nos non esse appetentes ostendamus.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Chrysostomi.</span>
            </p>
            <p>
               Fortis est, non solum qui vincit hostes, sed etiam qui voluptates.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Democriti.</span>
            </p>
            <p>
               Conspicatus Corinthiorum portas valide clausas: Num, inquit, habitant hic mulieres?
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Socrates.</span>
            </p>
            <p>
               Robur mente carens, in quoscunqe inciderit, eos sepulchro tradit.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Menandri.</span>
            </p>
            <p>
               Hic cum amici hortarentur, ut noctu hostes aggrederetur: Non est, inquit, regum victoriam furari.
               <span type="sermo-bibl-left" rend="italic">Alexander.</span>
            </p>
            <p>
               Cum autem vidisset quendam idem cum ipso nomen habentem sed timidum: Adolescens, inquit, aut nomen aut mores mutato.
            </p>
            <p>
               Idem, cum eum amici ut liberis procreandis operam daret, hortarentur: Nihil est, inquit, cur soliciti sitis: relinquo enim vobis liberos certaminum victorias.
            </p>
            <p>
               Idem cum ei ad bellum gerendum proficiscenti diceret Aristoteles, expectandam
               <pb n="187" xml:id="p187" facs="187.jpg"/>
               esse perfectam aetatem, tum denique bellandum: Vereor, inquit, ne dum perfectam aetatem expecto, audacem perdam iuventutem.
            </p>
            <p>
               Lacon cum quidam ei ut probrum obiiceret, quod claudus cum esset in militiam proficisceretur: Quid istud? (inquit) non est opus fugientibus, sed manentibus et certantibus.
            </p>
            <p>
               Robur prudentiae iunctum prodest: sed hac si careat, plurimum obest habentibus.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Isocratis.</span>
            </p>
            <p>
               Leonides Lacedaemonius cum parva manum ad pugnam contra Persas proficisceretur, et diceret quidam eum cum nimis paucis proficisci: At, inquit, cum volentibus.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Leonidae.</span>
            </p>
            <p>
               Lacon aegroto corpore in aciem progrediebatur: cum autem quidam eum, quorsum ita affecto corpore proficisceretur, interrogarent: respondit, Ad moriendum pro patria.
            </p>
            <p>
               Honeste moriendi occasio arripienda est, cum licet: ne paulo post tibi tempus moriendi, non autem honeste moriendi, accedat.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Musonii.</span>
            </p>
            <p>
               Lacaena mulier, cum eius filius accepto vulnere in praelio claudus factus esset, isque suam calamitatem aegre ferret: Noli, inquit, fili dolere: quotiescunque enim gradum feceris, toties tuam virtutem recordaberis.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Ex Dionis</span>
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Chriis.</span>
            </p>
            <p>
               Celtae, oceani accolae, domus aut parietis ruinam fugere turpe ducunt. Adventanti quoque refluentis maris aestui armati occurrunt, et eo usque expectant donec aquis obruti demergantur, ne videlicet fuga mortis timorem in illis possit arguere.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Ex Nicolai Collectaneis.</span>
            </p>
            <p>
               Coriscus admodum senex cum difficili quodam morbo liberatus esset: Apage, inquit, quam moleste reversus sum, iam aliquantum viae progressus, quam ingredi omnino necesse est.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Coriscus.</span>
            </p>
            <p>
               Cum Pyrrhus in Lacedaemonios exercitum duceret, multaque minaretur, Cercyl­lidas, unus de numero senatorum, in concione surgens: Si, inquit, deus est is qui minatur, nihil metuendum. nihil enim iniuriae facimus: sin homo, sciat se viris minitari.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Pyrrhus.</span>
            </p>
            <p>
               Fortior esse mihi videtur qui cupiditates, quam qui hostes vincit, quod difficillimum sit seipsum vincere.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Aristoteles.</span>
            </p>
            <p>
               Darius Persarum rex cum trecentis militum milibus ad Marathonem castra posuit: Athenienses mille adversus illos miserunt, quorum duces erant Polyzelus, Callimachus, Cynaegirus, et Miltiades: confligentibus autem exercitibus utrisque, Polyzelus visum admirabile ac supra hominem cum vidisset cernendi sensum amisit, caecusque factus octo et quadraginta interfecit. Callimachus multis transfossus hastis etiam mortuus stabat. Cynaegiro navem, quae Persas vehebat, retinenti manus abscissa est. Unde a Pantelio haec scripta esse dicuntur:
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Ex Plutarchi Historiis.</span>
            </p>
            <p>
               O inanem laborem et infectum bellum.<lb/>
               Regi nostro quid dicemus ad illum reversi?<lb/>
               Cur me rex ad immortales bellatores misisti?<lb/>
               Prosternimus, non cadunt: vulneramus, non metuunt.<lb/>
               Unus vir totum spoliavit exercitum: et in medio<lb/>
               Anhelus consistit ferreis in radicibus,<lb/>
               Neque vult cadere, et forsitan etiam naves ingredietur.<lb/>
               Fuge gubernator, cadaveris minas effugiamus.
            </p>
            </div>
            <div type="sermo" xml:id="EP_sermo_V">
            
            <head rend="align-center">DE IUSTITIA, SERMO V.</head>
            
            <p>
               Beati qui esuriunt et sitiunt iustitiam, quia ipsi saturabuntur.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Matth. 5.</span>
            </p>
            <p>
               An nescitis vos eius servos esse, cui obeditis, et vos ad obediendum et parendum offertis, sive peccati ad mortem, sive obedientiae ad iustitiam?
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Rom. 6.</span>
            </p>
            <p>
               Qui proximo foveam foderit, ipse in eam incidet: qui lapidem voluit, in seipsum voluit.
               <span type="sermo-bibl-right" rend="italic">Proverb. 26.</span>
            </p>
            <p>
               Staterae vestrae mensuraeque iustae sunto, et congius iustus.
            </p>
            <p>
               Melius est paululum aliquid cum iustitia, quam multa bona cum iniustitia.
            </p>
         </div>
            
      </body>
  </text>
</TEI>