<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Edizione Interpretativa Unificata</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Edizione integrale unificata</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Unione di file XML/TEI sorgente</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- Inizio file: 179 reg.xml -->
      <ab>
        
        
        <pb n="179" xml:id="p179" facs="179.jpg"/>
        
        
        <lb n="1"/>
        
        
        <span rend="align-center">LOCI COMMUNES SEN</span>
        
        ₌
        
        <lb n="2" break="no" rend="="/>
        
        
        <span rend="align-center">TENTIARUM, QUAS S. PATER MAXIMUS EX SA</span>
        
        ₌
        
        <lb n="3" break="no" rend="="/>
        
        
        <span rend="align-center">cris et prophanis libris Graecis congessit, loanne</span>
        
        
        <lb n="4"/>
        
        
        <span rend="align-center">Ribitto interprete.</span>
        
        
        <lb n="5"/>
        
        
        <span rend="align-center">Gratiam Christe laboribus impertire meis.</span>
        
        
        <lb n="6"/>
        
        
        <span rend="align-center">SANCTI EPHRAIMI.</span>
        
        
        <lb n="7"/>
        
        _QUUM in divinis libris versaris, noli tantum curare ut leviter percurras, et quae scripta sunt obiter per-
        
        <lb n="8" break="no"/>
        
        sequaris, sed etiam si opus erit, saepe et iterum et tertium rem eandem perlegas diligenter accurateque
        
        <lb n="9"/>
        
        sine recusatione. Quinetiam quum aliquid lecturus es, aut alterum legentem auditurus, deum prius precare in hunc
        
        <lb n="10"/>
        
        modum: Aures et oculos cordis mei domine lesu Christe aperi, ut audiam et intelligam sermones tuos, et volun-
        
        <lb n="11" break="no"/>
        
        tati parcam tuae: peregrinus ego sum in terra, mandata tua ne me caelato. Patesac oculos meos, ut quae sunt admira₌
        
        <lb n="12" break="no" rend="="/>
        
        bilia in lege tua intelligam._
        
        <lb n="13"/>
        
        
        <span rend="align-center">DE VITAE VIRTUTE ET VITIO, SERMO I.</span>
        
        
        <lb n="14"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Math. 7.</span>
        
        ANGUSTA via et arcta quae ad vitam deducit.
        
        <lb n="15"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Rom. 12.</span>
        
        Noli vinci a malo, sed per bonum vince malum.
        
        <lb n="16"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Solomonis</span>
        
        Virtutis quidem signum nullum ostendere possumus: in vitio au-
        
        <lb n="17" break="no"/>
        
        tem consumpti sumus.
        
        <lb n="18"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Eiusdem</span>
        
        Vide ne te seducant impii, nec per viam cum illis gradiaris: sed retra₌
        
        <lb n="19" break="no" rend="="/>
        
        he pedem tuum a semitis illorum, quod pedes ipsorum ad vitia currant.
        
        <lb n="20"/>
        
        Qui rem aliquam contemnit, contemnetur ab ipsa.
        
        <lb n="21"/>
        
        Quemadmodum uva acerba nocet dentibus, et fumus oculis: sic iniquitas et legis
        
        <lb n="22"/>
        
        violatio violatoribus.
        
        <lb n="23"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Sirach. 7</span>
        
        Noli mala facere, et te mala non apprehendent.
        
        <lb n="24"/>
        
        Qui prava scelera admittit, in ipsa includetur, nec intelliget unde ipsi accidant.
        
        <lb n="25"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Basilii.</span>
        
        Ut ignis sua natura illuminat, et unguentum odorem emittit: sic etiam bonas actio₌
        
        <lb n="26" break="no" rend="="/>
        
        nes necessario sequitur aliquod emolumentum.
        
        <lb n="27"/>
        
        Virtutis exercitatio pretiosa est habenti possessio, et iucundissimum congredien₌
        
        <lb n="28" break="no" rend="="/>
        
        tibus spectaculum.
        
        <lb n="29"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Theologi.</span>
        
        Non solum praeclara actio nobiles efficit, sed etiam vitium improborum gloriam
        
        <lb n="30"/>
        
        superans.
        
        <lb n="31"/>
        
        Rara est boni possessio atque difficilis, etiamsi in eo sit quod multum attrahat et invitet.
        
        <lb n="32"/>
        
        Natura vitium promptum est, et magnus ad id quod pessimum est concursus fit,
        
        <lb n="33"/>
        
        ut torrens per prona ruit, et stipulae ad scintillam et ventum facile accenduntur ac in-
        
        <lb n="34" break="no"/>
        
        flammantur, et a sua ipsa prole, videlicet flammis, consumuntur.
        
        <lb n="35"/>
        
        Non est admodum facile virtutum victricem invenire, atque huic dare munera ho₌
        
        <lb n="36" break="no" rend="="/>
        
        noraria et victoriae praemia: quemadmodum nec in prato variis florum generibus
        
        <lb n="37"/>
        
        vaestito, pulcherrimum et odoratissimum florem reperias, cum alibi alius odoratum
        
        <lb n="38"/>
        
        et aspectum ad se trahat, et ad se decerpendum primum invitet.
        
        <lb n="39"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Chrysostomi</span>
        
        Non potest fieri quin virtutis studiosus multos habeat hostes.
        
        <lb n="40"/>
        
        Non locus virtutem, sed virtus locum augustiorem reddere solet.
        
        <lb n="41"/>
        
        Si qui leges hominum terrenorum violat, supplicium inevitabile sustinet: quanto
        
        <lb n="42"/>
        
        magis cruciatibus dedetur intolerabilibus, qui coelestis domini praescripta reiecit?
        
        <lb n="43"/>
        
        Ut in cithara non satis est in uno tantum nervo concentum efficere, sed universi
      
      </ab>
      
    
      <!-- Inizio file: 180 reg.xml -->
      <ab>
        
        
        <pb n="180" xml:id="p180" facs="180.jpg"/>
        
        
        <lb n="1"/>
        
        percurrendi sunt numerose et decenter: sic et in animi virtute non satis est nobis ad
        
        <lb n="2"/>
        
        salutem lex una, sed universae summa cum diligentia observandae sunt.
        
        <lb n="3"/>
        
        Ne igitur dicamus hunc natura bonum, et illum natura malum. Si enim natura bo-
        
        <lb n="4" break="no"/>
        
        nus est, nunquam poterit fieri malus: et si natura malus, nunquam fiet bonus.
        
        <lb n="5"/>
        
        Mali quies principium est motionis ad virtutem.
        
        <lb n="6"/>
        
        Non sustinent tenebrae lucis praesentiam, non morbus valetudine recuperata con
        
        <lb n="7"/>
        
        sistit, nihil agunt perturbationes si adsit tranquillitas et perturbationum vacuitas.
        
        <lb n="8"/>
        
        Liberam esse convenit ab omni metu virtutem et dominatu.
        
        <lb n="9"/>
        
        Virtus enim et voluntaria est et ab omni metu et necessitate libera.
        
        <lb n="10"/>
        
        Non licet aliam vitii procreationem cogitare, quam virtutis absentiam.
        
        <lb n="11"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Philonis.</span>
        
        Improbi aliae sunt cogitationes, et alii sermones, et aliae actiones: omnia autem dif₌
        
        <lb n="12" break="no" rend="="/>
        
        ferentia, et pugnantia.
        
        <lb n="13"/>
        
        Vitii exitus virtutis introitum facit: ut contra, migrante bono, insidians malum intrat.
        
        <lb n="14"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Clementis.</span>
        
        A malis liberari, salutis est initium consequi.
        
        <lb n="15"/>
        
        Iustitia ut videtur quadrata est, par et similis in verbo et opere, in malorum absti₌
        
        <lb n="16" break="no" rend="="/>
        
        nentia, in beneficentia, in perfectione erudita, nusquam ulla ex parte claudicans, ut
        
        <lb n="17"/>
        
        ne iniusta et inaequalis videatur.
        
        <lb n="18"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Nili.</span>
        
        Gaude cum aliquid cum virtute agis, sed ne extollaris, ne quando naufragium in
        
        <lb n="19"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Didymi.</span>
        
        Virtutem simulato, non ut fallas, sed ut prosis.
        
        <span rend="float-under">(portu fiat.</span>
        
        
        <lb n="20"/>
        
        Regnum coelorum dicere licet statum et vivendi rationem, eorum qui ex divinis
        
        <lb n="21"/>
        
        legibus moderate vivunt.
        
        <lb n="22"/>
        
        Omnis activa virtus in hoc consistit ut fiat, non ut facta sit.
        
        <lb n="23"/>
        
        Virtus altera ex parte claudicare non debet, sed verbo et opere rectam et integram
        
        <lb n="24"/>
        
        esse oportet.
        
        <lb n="25"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Ex patribus.</span>
        
        Rebus quatuor animus polluitur: si per urbem ambules, nec oculos custodieris: et
        
        <lb n="26"/>
        
        si omnino consuetudinem aliquam cum mulieribus habeas: tertium est nobilium hu-
        
        <lb n="27" break="no"/>
        
        ius mundi amicitiam colere: quartum, congressionibus carnalibus et inanibus dispu-
        
        <lb n="28" break="no"/>
        
        tationibus delectari.
        
        <lb n="29"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Plutarchi.</span>
        
        Ignotae virtutis veluti defossi auri splendor non apparet.
        
        <lb n="30"/>
        
        Ut iis qui exercentur in gymnasiis cibus: sic eruditis virtus suavis videtur.
        
        <lb n="31"/>
        
        Etsi improbi homines probitatem et benignitatem pollicentur, tamen propter mo-
        
        <lb n="32" break="no"/>
        
        res eis fides non habetur.
        
        <lb n="33"/>
        
        Statuam quidem figura, virum autem exornat actio.
        
        <lb n="34"/>
        
        Omnia facito quasi neminem caelaturus: nam etsi in praesens caelaris, posterius ta₌
        
        <lb n="35" break="no" rend="="/>
        
        men cerneris.
        
        <lb n="36"/>
        
        Sic vitam institue, ut neque a potentioribus contemnare, neque inferioribus terribi₌
        
        <lb n="37" break="no" rend="="/>
        
        lis videare.
        
        <lb n="38"/>
        
        Omnia in futurum bene se habebunt, si quod praesens est recte fuerit compositum.
        
        <lb n="39"/>
        
        Cum quidam iniuria illum affecisset, et fugeret, obviamque fieri non auderet, ali₌
        
        <lb n="40" break="no" rend="="/>
        
        quando tandem in fugientem incidit, ac ei, Non oportet, inquit, ut tu me, sed ego te cum
        
        <lb n="41"/>
        
        sis improbus fugiam.
        
        <lb n="42"/>
        
        Non est cum cane comparandus, immo ne cum asino quidem, timidus vir et imbellis,
        
        <lb n="43"/>
        
        divitiis et delitiis diffluens.
        
        <lb n="44"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Isocratis.</span>
        
        Virtutis magis quam corporis imagines ac monimenta relinquenda putato.
        
        <lb n="45"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Demosthenis.</span>
        
        Quemadmodum domus et navigii et ceterorum talium bases firmissimas esse con-
        
        <lb n="46" break="no"/>
        
        venit: sic et actionum primordia et fundamenta vera iustaque esse decet.
        
        <lb n="47"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Clitarchi.</span>
        
        Non simpliciter habere virtutem honestum existimato, sed quemadmodum decet
        
        <lb n="48"/>
        
        et pro quibus decet.
      
      </ab>
      
    
      <!-- Inizio file: 181 reg.xml -->
      <ab>
        
        
        <pb n="181" xml:id="p181" facs="181.jpg"/>
        
        
        <lb n="1"/>
        
        Virtutem si habes, omnia habes: at si vitium, ne teipsum quidem.
        
        <lb n="2"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Socrates.</span>
        
        Socrates cum quendam ex discipulis suis animadvertisset agri quidem esse studio₌
        
        <lb n="3" break="no" rend="="/>
        
        sum, sed actionis negligentem: Heus tu, vide (inquit) ne dum agrum cicurare vis, ani₌
        
        <lb n="4" break="no" rend="="/>
        
        mum tuum efferari sinas.
        
        <lb n="5"/>
        
        Quum autem intellexisset quendam ex familiaribus suis studiose curantem ut ima-
        
        <lb n="6" break="no"/>
        
        go ipsi similis fieret: Tu (inquit) ut tibi similis lapis fieret curasti: at ipse ne lapidi similis
        
        <lb n="7"/>
        
        fias non curas.
        
        <lb n="8"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Demonactis.</span>
        
        Tantum virtuti appones, quantum de voluptatibus detraxeris.
        
        <lb n="9"/>
        
        Turpe est in aliis virtutes approbare, et in seipsis vitia habere.
        
        <lb n="10"/>
        
        Corporis curatores, sui autem negligentes, probrosos existimabat, et similes iis qui
        
        <lb n="11"/>
        
        domos quidem curant, sed domesticos negligunt.
        
        <lb n="12"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Democriti.</span>
        
        † Principia certissima esse oportet, actiones autem praeclarissimas.
        
        <lb n="13"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">γραμμάς</span>
          
          .
        
        </span>
        
        Illud te deo dignum efficiet, si nihil illo indignum feceris.
        
        <lb n="14"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Biantis.</span>
        
        Lente res agendas aggreditor: ubi autem aggressus fueris, agito constanter.
        
        <lb n="15"/>
        
        Sic institue vitam quasi et paulum et diu sis victurus.
        
        <lb n="16"/>
        
        Lacon interrogatus, cur Sparta munita non esset: Noli(inquit) mentiri, munita est
        
        <lb n="17"/>
        
        enim habitantium virtutibus.
        
        <lb n="18"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Diogenes.</span>
        
        Quum quidam ei ut probrum obiiceret, quod in loca impura intraret: Etiam sol (in₌
        
        <lb n="19" break="no" rend="="/>
        
        quit) intrat, nec contaminatur.
        
        <lb n="20"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Euripidis ex</span>
        
        Bonorum virorum reliquias tempus non abolet, sed etiam defunctis eis virtus relucet.
        
        <lb n="21"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Andromacha.</span>
        
        Multi mali divites sunt, boni autem pauperes.
        
        <lb n="22"/>
        
        Sed nos cum istorum divitiis virtutem
        
        <lb n="23"/>
        
        Nolimus mutare: quoniam haec semper firma est:
        
        <lb n="24"/>
        
        Pecunias autem bominum alias alius habet.
        
        <lb n="25"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Lindi.</span>
        
        Pietas colenda est, civibus optima consulenda, voluptas vincenda, nihil per vim ge₌
        
        <lb n="26" break="no" rend="="/>
        
        rendum, populi inimicus pro hoste habendus, servi dum ebrii sunt, non puniendi: se₌
        
        <lb n="27" break="no" rend="="/>
        
        cus enim tu ipse ebrius videberis.
        
        <lb n="28"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Lycurgus.</span>
        
        Lycurgus legislator † assiduum esse dignumque cui debitum credas, in opibus: at
        
        <lb n="29"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">αξιόχρεον</span>
          
          .
        
        </span>
        
        fide dignum, in moribus situm esse dicebat.
        
        <lb n="30"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Pythagorae.</span>
        
        Ut idem voluptatem, corpus, pecuniam, et deum amet, fieri nullo modo potest:
        
        <lb n="31"/>
        
        nam qui voluptates amat, idem et corpus amet necesse est: iam qui corpus amat, idem
        
        <lb n="32"/>
        
        continuo et pecuniam: qui autem pecuniam, idem necessario iniustus est: at iniustus,
        
        <lb n="33"/>
        
        in deum quidem impius, in homines iniquus est.
        
        <lb n="34"/>
        
        Omnia ista contemnito, quibus a corpore solutus non indigebis: quibus autem ege-
        
        <lb n="35" break="no"/>
        
        bis tum temporis, ad ea tibi laboranti Deum auxiliari precator.
        
        <lb n="36"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Diodori.</span>
        
        Omnes homines imbecillitatis naturae vitio, exiguum quoddam universi tempori
        
        <lb n="37"/>
        
        momentum in vita durant, reliquum vero totum spacium occupati morte iacent. Et
        
        <lb n="38"/>
        
        illis sane, qui dum viverent praeclari nihil gesserunt, eodem cum corpore obitu omnia
        
        <lb n="39"/>
        
        pessum eunt: Qui vero per virtutem sibi gloriam conciliarunt, illorum actiones omni-
        
        <lb n="40" break="no"/>
        
        bus saeculis divinissimo Historiae sermone commemorabuntur.
        
        <lb n="41"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Hyperidis.</span>
        
        Virum bonum quae sentit, verbis: quae facit, opere ostendere decet.
        
        <lb n="42"/>
        
        Boni cum officium non faciunt, exempla praebent peccare volentibus.
        
        <lb n="43"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Hittaci philo//</span>
        
        Bonos viros dei quandam partem habere Aristoteles dicit: dei enim est, quae velit,
        
        <lb n="44"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">sophi.</span>
        
        agere: hominis autem, quae opus sunt, providere.
        
        <lb n="45"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Antiphanis.</span>
        
        Si quis in rerum abundantia turpe aliquid admittit,
        
        <lb n="46"/>
        
        Quid expectandum est ut committat in penuria?
        
        <lb n="47"/>
        
        
        <span rend="align-center">DE PRUDENTIA ET CONSILIO, SERMO II.</span>
        
        
        <lb n="48"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Matth. 2.</span>
        
        Estote prudentes veluti serpentes, et simplices sicut columbae.
      
      </ab>
      
    
      <!-- Inizio file: 182 reg.xml -->
      <ab>
        
        
        <pb n="182" xml:id="p182" facs="182.jpg"/>
        
        
        <lb n="1"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">2. Cor. 14.</span>
        
        Ne sitis pueri mentibus, sed malitia infantes imitamini: mente autem perfecta prae₌
        
        <lb n="2" break="no" rend="="/>
        
        diti estote.
        
        <lb n="3"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Proverb. 3.</span>
        
        Beatus vir qui invenit sapientiam, et mortalis qui vidit prudentiam: melius est enim
        
        <lb n="4"/>
        
        hanc mercari, quam aurum aut argentum.
        
        <lb n="5"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Sirach 40.</span>
        
        Aurum quidem et argentum statum cuiuspiam constabilierint, sed prudentia est
        
        <lb n="6"/>
        
        utroque commendabilior.
        
        <lb n="7"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Sirach 22.</span>
        
        Ut compages 
        
        <hi rend="italic">(vel, subscudes)</hi>
        
         et iugamenta lignea aedificio indita concussu non dissol₌
        
        <lb n="8" break="no" rend="="/>
        
        vuntur: sic animus perpenso consilio, nullo tempore pertimescet.
        
        <lb n="9"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">S. Basilii.</span>
        
        Duplex est prudentiae nomen: altera enim est observatio domestici commodi cum
        
        <lb n="10"/>
        
        alterius iniuria et insidiis, qualis est serpentis caput suum obseruantis, quae quidem
        
        <lb n="11"/>
        
        est morum improbitas, quae cito utilitatem suam reperit, et simpliciores expilat, qualis
        
        <lb n="12"/>
        
        est prudentia dispensatoris iniqui. Vera autem prudentia est scientia rerum facienda₌
        
        <lb n="13" break="no" rend="="/>
        
        rum, et non faciendarum, quam qui sequitur nunquam virtutis officia deseret, nec vi₌
        
        <lb n="14" break="no" rend="="/>
        
        tii pernicie transfigetur unquam.
        
        <lb n="15"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Theologi.</span>
        
        Qui serpentis calliditatem columbinae simplicitati miscuerit, is neque prudentiam
        
        <lb n="16"/>
        
        malignam, neque simplicitatem stolidam fieri patietur.
        
        <lb n="17"/>
        
        Dixit quidam ex avaris haec verba:
        
        <lb n="18"/>
        
        Malim fortunae guttam, quam mentis dolium:
        
        <lb n="19"/>
        
        Cui respondit unus ex iis qui prudentiam amant,
        
        <lb n="20"/>
        
        Sibi pluris esse mentis stillam, quam fortunae pelagus.
        
        <lb n="21"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Chrysostomi.</span>
        
        Fons et mater radixque prudentiae virtus est: quemadmodum contra omnis impro₌
        
        <lb n="22" break="no" rend="="/>
        
        bitas ex amentia capit initium, sicut propheta dixit: Non est sanitas in carne mea a fa₌
        
        <lb n="23" break="no" rend="="/>
        
        cie insipientiae meae. At virtutis studiosus, et in dei metu vivens, omnium est pruden₌
        
        <lb n="24" break="no" rend="="/>
        
        tissimus: et recte quidam dicit, metum domini esse sapientiae primordium.
        
        <lb n="25"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Philonis.</span>
        
        Prudentia virtutum principatum tenet. Solus sapiens liber est, et imperat, quam₌
        
        <lb n="26" break="no" rend="="/>
        
        vis corporis dominos habeat infinitos.
        
        <lb n="27"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Ignatii.</span>
        
        Qui perfecti estis, perfecta sapite: volentibus enim vobis bene agere, deus paratus
        
        <lb n="28"/>
        
        est praebere.
        
        <lb n="29"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Plutarchi.</span>
        
        Prudentia non corporum, sed negotiorum inspectio est, priusquam in ipsis verse₌
        
        <lb n="30" break="no" rend="="/>
        
        tur homo: futura subiiciens oculis, ut eis occurrentibus postea optime utatur.
        
        <lb n="31"/>
        
        Corpus enim ante tantum oculatum est, retro autem caecum est: at mens etiam prae-
        
        <lb n="32" break="no"/>
        
        terita cernere potest memoria.
        
        <lb n="33"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Sirach.</span>
        
        Insipiens eodem die iram suam enunciat. Omnis insipiens parvo etiam praeditus est
        
        <lb n="34"/>
        
        animo: non enim est constans. 
        
        <hi rend="italic">Hic aliquid deest.</hi>
        
        
        <lb n="35"/>
        
        Prudentia bonam fortunam ut plurimum donat: fortuna autem prudentiam non efficit.
        
        <lb n="36"/>
        
        Si quando quempiam peccantem animadverteret, dicebat: Ne quando etiam ipse
        
        <lb n="37"/>
        
        in tale quiddam incidam.
        
        <lb n="38"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Menandri.</span>
        
        Nil non servire sibi cogit prudentia.
        
        <lb n="39"/>
        
        Consultans praeterita sibi exempla futurorum facit. Quod enim obscurum est, ex
        
        <lb n="40"/>
        
        manifesto celerrime diiudicari et discerni potest.
        
        <lb n="41"/>
        
        Qui male suis rebus prospicit, nunquam bene alienis consulet.
        
        <lb n="42"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Isocratis.</span>
        
        Omnia quidem ad vitam pertinentia curato, sed maxime prudentiam tuam exer₌
        
        <lb n="43" break="no" rend="="/>
        
        ceto. Nusquam enim maius aliquid minori includitur, quamque bona mens in humano corpore.
        
        <lb n="44"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Clitarchi.</span>
        
        Robur corporis, animi ne sit imbecillitas: vim autem animi, prudentiam putato.
        
        <lb n="45"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Demonactis.</span>
        
        Alienis te exemplis erudito, et nihil mali patieris.
        
        <lb n="46"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">Ex scriptis Pha/</span>
        
        Tantum prudentiam reliquis virtutibus praestare Solon dicebat, quantum visus
        
        <lb n="47"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-left">vorini.</span>
        
        reliquos sensus praecellit.
      
      </ab>
      
    
      <!-- Inizio file: 183 reg.xml -->
      <ab>
        
        
        <pb n="183" xml:id="p183" facs="183.jpg"/>
        
        
        <lb n="1"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Choricii.</span>
        
        Sine consilio ne robur quidem quicquam prodesse solet: at sagacitas etiam sine vi₌
        
        <lb n="2" break="no" rend="="/>
        
        ribus saepe multa excogitat.
        
        <lb n="3"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Aristidis.</span>
        
        In praeliis vincere etiam improbis saepenumero contingit: at prudentia et sapien₌
        
        <lb n="4" break="no" rend="="/>
        
        tia superare posse, id demum est eorum qui consilio valent.
        
        <lb n="5"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Diodori.</span>
        
        Sapiens consilium multis manibus anteponendum, et sapiens robusto praestat.
        
        <lb n="6"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Pythagorae.</span>
        
        Neque equus sine freno, nec divitiae sine prudentia retineri possunt.
        
        <lb n="7"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Gaii.</span>
        
        Prudentius est, priusquam acciderit cavere ne accidat, quam postquam acciderit
        
        <lb n="8"/>
        
        accusare.
        
        <lb n="9"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Democratis.</span>
        
        Prudentiae munus est, cavere ab iis qui iniuriam volunt inferre: allatam autem non vindicare.
        
        <lb n="10"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Solonis.</span>
        
        Consule non quae iucundissima, sed quae sunt optima.
        
        <lb n="11"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Epicteti.</span>
        
        Multum deliberato prius quam quid dicas aut agas: non enim integrum erit dicta
        
        <lb n="12"/>
        
        vel facta revocare.
        
        <lb n="13"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Biantis.</span>
        
        Robusto et valenti esse corpore, naturae munus est: at ea dicere quae patriae prosint,
        
        <lb n="14"/>
        
        id animi proprium est et prudentiae.
        
        <lb n="15"/>
        
        Idem interrogatus quis optimus esset consiliarius, Tempus, inquit.
        
        <lb n="16"/>
        
        Prudentes dicebat magis ab imprudentibus, quam imprudentes a prudentibus
        
        <lb n="17"/>
        
        iuvari solere: hos enim illorum observare errata, illos autem horum non imitari recte facta.
        
        <lb n="18"/>
        
        Virum bonum decet praeterita meminisse, instantia agere, et futuris diligenter
        
        <lb n="19"/>
        
        prospicere.
        
        <lb n="20"/>
        
        Unum est principium bene consultandi, nosse de quo instituatur oratio: sin secus,
        
        <lb n="21"/>
        
        omnino aberrare necesse est.
        
        <lb n="22"/>
        
        Locorum mutationes neque prudentiam docent, neque insipientiam depellunt.
        
        <lb n="23"/>
        
        Animi magnum frenum est ipsa mens.
        
        <lb n="24"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Euripidis in</span>
        
        Hanc meam corporis imbecillitatem non recte accusasti.
        
        <lb n="25"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Antiope.</span>
        
        Si enim recte sapere valeo,
        
        <lb n="26"/>
        
        Idipsum est robusto brachio praestantius.
        
        <lb n="27"/>
        
        
        <span type="sermo-bibl-right">Chabriae.</span>
        
        Prius rerum fines et exitus prospicere debemus, deinde ad rem ipsam efficiendam
        
        <lb n="28"/>
        
        Ex his profecto moribus, nunquam 
        
        <span rend="float-under">(aggredi.</span>
        
        
        <lb n="29"/>
        
        Ullius legis constitutio fieret: Si eos qui iuste vincunt expellemus, Eos autem qui posteriores sunt, in partem anteriorem adducemus. Sed iis cedendum est: non enim lati Aut robustis humeris viri tutissimi sunt: Sed qui recte sapiunt ubique superiores evadunt. Atqui bos quamvis magnis lateribus praeditus, Parvo tamen flagello regitur ut per viam rectam gradiatur. Qui enim recte sapit omnia complexus habet.
        
        <lb n="30"/>
        
        Sophoclis in Aiace.
        
        <lb n="31"/>
        
        Par atque idem est, ô rex, ut mihi quidem videtur, vel recte sapere, vel recta monenti velle parere.
        
        <lb n="32"/>
        
        Herodoti.
        
        <lb n="33"/>
        
        DE CASTITATE ET TEMPERANTIA,
        
        <lb n="34"/>
        
        Sermo III.
        
        <lb n="35"/>
        
        Qui aspexerit mulierem ad concupiscendum eam, iam ei stuprum intulit in corde suo.
        
        <lb n="36"/>
        
        Matth. 5.
        
        <lb n="37"/>
        
        An nescitis corpora vestra membra esse Christi? num igitur membra Christi faciam membra meretricis? istud avertat deus. Aut nescitis eum qui meretrici agglutinatur, unum corpus esse: et eum qui domino agglutinatur, unum esse spiritum?
        
        <lb n="38"/>
        
        1. Cor. 6.
        
        <lb n="39"/>
        
        Si cor meum alterius viri uxorem secutum est: aut si etiam insidiose pro foribus il
        
        <lb n="40"/>
        
        Iob 31.
        
        <lb n="41"/>
        
        q 2
      
      </ab>
      
    
    </body>
  </text>
</TEI>
