<?xml version="1.0" ?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Edizione Critica Unificata</title>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <p>Edizione integrale unificata</p>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <p>Unione di file XML/TEI sorgente</p>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
      <!-- Inizio file: 179 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <span rend="align-center">LOCI COMMUNES SEN[/][c]TENTIARUM, QUAS S. PATER MAXIMUS EX SA</span>
        
        
        <span rend="align-center">cris et prophanis libris Graecis congessit, loanne</span>
        
        
        <span rend="align-center">Ribitto interprete.</span>
        
        
        <span rend="align-center">Gratiam Christe laboribus impertire meis.</span>
        
        
        <span rend="align-center">SANCTI EPHRAIMI.</span>
        
        
        <hi rend="italic">QUUM in divinis libris versaris, noli tantum curare ut leviter percurras, et quae scripta sunt obiter per</hi>
        
        
        <hi rend="italic">sequaris, sed etiam si opus erit, saepe et iterum et tertium rem eandem perlegas diligenter accurateque</hi>
        
        
        <hi rend="italic">sine recusatione. Quinetiam quum aliquid lecturus es, aut alterum legentem auditurus, deum prius precare in hunc</hi>
        
        
        <hi rend="italic">modum: Aures et oculos cordis mei domine lesu Christe aperi, ut audiam et intelligam sermones tuos, et volun</hi>
        
        
        <hi rend="italic">tati parcam tuae: peregrinus ego sum in terra, mandata tua ne me caelato. Patesac oculos meos, ut quae sunt admira</hi>
        
        
        <hi rend="italic">bilia in lege tua intelligam.</hi>
        
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE VITAE VIRTUTE ET VITIO, SERMO I.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Math. 7.</bibl>
          
          ANGUSTA via et arcta quae ad vitam deducit.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Rom. 12.</bibl>
          
          Noli vinci a malo, sed per bonum vince malum.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis</bibl>
          
          Virtutis quidem signum nullum ostendere possumus: in vitio autem consumpti sumus.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Eiusdem</bibl>
          
          Vide ne te seducant impii, nec per viam cum illis gradiaris: sed retrahe pedem tuum a semitis illorum, quod pedes ipsorum ad vitia currant.Qui rem aliquam contemnit, contemnetur ab ipsa.Quemadmodum uva acerba nocet dentibus, et fumus oculis: sic iniquitas et legisviolatio violatoribus.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach. 7</bibl>
          
          Noli mala facere, et te mala non apprehendent.Qui prava scelera admittit, in ipsa includetur, nec intelliget unde ipsi accidant.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Basilii.</bibl>
          
          Ut ignis sua natura illuminat, et unguentum odorem emittit: sic etiam bonas actiones necessario sequitur aliquod emolumentum.Virtutis exercitatio pretiosa est habenti possessio, et iucundissimum congredientibus spectaculum.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Non solum praeclara actio nobiles efficit, sed etiam vitium improborum gloriamsuperans.Rara est boni possessio atque difficilis, etiamsi in eo sit quod multum attrahat et invitet.Natura vitium promptum est, et magnus ad id quod pessimum est concursus fit,ut torrens per prona ruit, et stipulae ad scintillam et ventum facile accenduntur ac inflammantur, et a sua ipsa prole, videlicet flammis, consumuntur.Non est admodum facile virtutum victricem invenire, atque huic dare munera honoraria et victoriae praemia: quemadmodum nec in prato variis florum generibusvaestito, pulcherrimum et odoratissimum florem reperias, cum alibi alius odoratumet aspectum ad se trahat, et ad se decerpendum primum invitet.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi</bibl>
          
          Non potest fieri quin virtutis studiosus multos habeat hostes.Non locus virtutem, sed virtus locum augustiorem reddere solet.Si qui leges hominum terrenorum violat, supplicium inevitabile sustinet: quantomagis cruciatibus dedetur intolerabilibus, qui coelestis domini praescripta reiecit?Ut in cithara non satis est in uno tantum nervo concentum efficere, sed universi
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 180 reg.xml -->
      <p>percurrendi sunt numerose et decenter: sic et in animi virtute non satis est nobis adsalutem lex una, sed universae summa cum diligentia observandae sunt.Ne igitur dicamus hunc natura bonum, et illum natura malum. Si enim natura bonus est, nunquam poterit fieri malus: et si natura malus, nunquam fiet bonus.Mali quies principium est motionis ad virtutem.Non sustinent tenebrae lucis praesentiam, non morbus valetudine recuperata consistit, nihil agunt perturbationes si adsit tranquillitas et perturbationum vacuitas.Liberam esse convenit ab omni metu virtutem et dominatu.Virtus enim et voluntaria est et ab omni metu et necessitate libera.Non licet aliam vitii procreationem cogitare, quam virtutis absentiam.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Improbi aliae sunt cogitationes, et alii sermones, et aliae actiones: omnia autem differentia, et pugnantia.Vitii exitus virtutis introitum facit: ut contra, migrante bono, insidians malum intrat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clementis.</bibl>
        
        A malis liberari, salutis est initium consequi.Iustitia ut videtur quadrata est, par et similis in verbo et opere, in malorum abstinentia, in beneficentia, in perfectione erudita, nusquam ulla ex parte claudicans, utne iniusta et inaequalis videatur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nili.</bibl>
        
        Gaude cum aliquid cum virtute agis, sed ne extollaris, ne quando naufragium in 
        
        <span type="float-under">(portu fiat.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Didymi.</bibl>
        
        Virtutem simulato, non ut fallas, sed ut prosis.Regnum coelorum dicere licet statum et vivendi rationem, eorum qui ex divinislegibus moderate vivunt.Omnis activa virtus in hoc consistit ut fiat, non ut facta sit.Virtus altera ex parte claudicare non debet, sed verbo et opere rectam et integramesse oportet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex patribus.</bibl>
        
        Rebus quatuor animus polluitur: si per urbem ambules, nec oculos custodieris: etsi omnino consuetudinem aliquam cum mulieribus habeas: tertium est nobilium huius mundi amicitiam colere: quartum, congressionibus carnalibus et inanibus disputationibus delectari.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
        
        Ignotae virtutis veluti defossi auri splendor non apparet.Ut iis qui exercentur in gymnasiis cibus: sic eruditis virtus suavis videtur.Etsi improbi homines probitatem et benignitatem pollicentur, tamen propter mores eis fides non habetur.Statuam quidem figura, virum autem exornat actio.Omnia facito quasi neminem caelaturus: nam etsi in praesens caelaris, posterius tamen cerneris.Sic vitam institue, ut neque a potentioribus contemnare, neque inferioribus terribilis videare.Omnia in futurum bene se habebunt, si quod praesens est recte fuerit compositum.Cum quidam iniuria illum affecisset, et fugeret, obviamque fieri non auderet, aliquando tandem in fugientem incidit, ac ei, Non oportet, inquit, ut tu me, sed ego te cumsis improbus fugiam.Non est cum cane comparandus, immo ne cum asino quidem, timidus vir et imbellis,divitiis et delitiis diffluens.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Virtutis magis quam corporis imagines ac monimenta relinquenda putato.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Quemadmodum domus et navigii et ceterorum talium bases firmissimas esse convenit: sic et actionum primordia et fundamenta vera iustaque esse decet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Non simpliciter habere virtutem honestum existimato, sed quemadmodum decetet pro quibus decet.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 181 reg.xml -->
      <p>Virtutem si habes, omnia habes: at si vitium, ne teipsum quidem.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Socrates cum quendam ex discipulis suis animadvertisset agri quidem esse studiosum, sed actionis negligentem: Heus tu, vide (inquit) ne dum agrum cicurare vis, animum tuum efferari sinas.Quum autem intellexisset quendam ex familiaribus suis studiose curantem ut imago ipsi similis fieret: Tu (inquit) ut tibi similis lapis fieret curasti: at ipse ne lapidi similisfias non curas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Tantum virtuti appones, quantum de voluptatibus detraxeris.Turpe est in aliis virtutes approbare, et in seipsis vitia habere.Corporis curatores, sui autem negligentes, probrosos existimabat, et similes iis quidomos quidem curant, sed domesticos negligunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        † Principia certissima esse oportet, actiones autem praeclarissimas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">γραμμάς</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Illud te deo dignum efficiet, si nihil illo indignum feceris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Biantis.</bibl>
        
        Lente res agendas aggreditor: ubi autem aggressus fueris, agito constanter.Sic institue vitam quasi et paulum et diu sis victurus.Lacon interrogatus, cur Sparta munita non esset: Noli(inquit) mentiri, munita estenim habitantium virtutibus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
        
        Quum quidam ei ut probrum obiiceret, quod in loca impura intraret: Etiam sol (inquit) intrat, nec contaminatur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Euripidis ex</bibl>
        
        Bonorum virorum reliquias tempus non abolet, sed etiam defunctis eis virtus relucet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Andromacha.</bibl>
        
        Multi mali divites sunt, boni autem pauperes.Sed nos cum istorum divitiis virtutemNolimus mutare: quoniam haec semper firma est:Pecunias autem bominum alias alius habet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lindi.</bibl>
        
        Pietas colenda est, civibus optima consulenda, voluptas vincenda, nihil per vim gerendum, populi inimicus pro hoste habendus, servi dum ebrii sunt, non puniendi: secus enim tu ipse ebrius videberis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lycurgus.</bibl>
        
        Lycurgus legislator † assiduum esse dignumque cui debitum credas, in opibus: at
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">αξιόχρεον</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        fide dignum, in moribus situm esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Ut idem voluptatem, corpus, pecuniam, et deum amet, fieri nullo modo potest:nam qui voluptates amat, idem et corpus amet necesse est: iam qui corpus amat, idemcontinuo et pecuniam: qui autem pecuniam, idem necessario iniustus est: at iniustus,in deum quidem impius, in homines iniquus est.Omnia ista contemnito, quibus a corpore solutus non indigebis: quibus autem egebis tum temporis, ad ea tibi laboranti Deum auxiliari precator.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diodori.</bibl>
        
        Omnes homines imbecillitatis naturae vitio, exiguum quoddam universi temporimomentum in vita durant, reliquum vero totum spacium occupati morte iacent. Etillis sane, qui dum viverent praeclari nihil gesserunt, eodem cum corpore obitu omniapessum eunt: Qui vero per virtutem sibi gloriam conciliarunt, illorum actiones omnibus saeculis divinissimo Historiae sermone commemorabuntur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hyperidis.</bibl>
        
        Virum bonum quae sentit, verbis: quae facit, opere ostendere decet.Boni cum officium non faciunt, exempla praebent peccare volentibus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hittaci philo//</bibl>
        
        Bonos viros dei quandam partem habere Aristoteles dicit: dei enim est, quae velit,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">sophi.</bibl>
        
        agere: hominis autem, quae opus sunt, providere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antiphanis.</bibl>
        
        Si quis in rerum abundantia turpe aliquid admittit,Quid expectandum est ut committat in penuria?
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE PRUDENTIA ET CONSILIO, SERMO II.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 2.</bibl>
          
          Estote prudentes veluti serpentes, et simplices sicut columbae.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 182 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">2. Cor. 14.</bibl>
        
        Ne sitis pueri mentibus, sed malitia infantes imitamini: mente autem perfecta praediti estote.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Proverb. 3.</bibl>
        
        Beatus vir qui invenit sapientiam, et mortalis qui vidit prudentiam: melius est enimhanc mercari, quam aurum aut argentum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 40.</bibl>
        
        Aurum quidem et argentum statum cuiuspiam constabilierint, sed prudentia estutroque commendabilior.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 22.</bibl>
        
        Ut compages 
        
        <hi rend="italic">(vel, subscudes)</hi>
        
         et iugamenta lignea aedificio indita concussu non dissolvuntur: sic animus perpenso consilio, nullo tempore pertimescet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Duplex est prudentiae nomen: altera enim est observatio domestici commodi cumalterius iniuria et insidiis, qualis est serpentis caput suum obseruantis, quae quidemest morum improbitas, quae cito utilitatem suam reperit, et simpliciores expilat, qualisest prudentia dispensatoris iniqui. Vera autem prudentia est scientia rerum faciendarum, et non faciendarum, quam qui sequitur nunquam virtutis officia deseret, nec vitii pernicie transfigetur unquam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Qui serpentis calliditatem columbinae simplicitati miscuerit, is neque prudentiammalignam, neque simplicitatem stolidam fieri patietur.Dixit quidam ex avaris haec verba:Malim fortunae guttam, quam mentis dolium:Cui respondit unus ex iis qui prudentiam amant,Sibi pluris esse mentis stillam, quam fortunae pelagus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Fons et mater radixque prudentiae virtus est: quemadmodum contra omnis improbitas ex amentia capit initium, sicut propheta dixit: Non est sanitas in carne mea a facie insipientiae meae. At virtutis studiosus, et in dei metu vivens, omnium est prudentissimus: et recte quidam dicit, metum domini esse sapientiae primordium.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Prudentia virtutum principatum tenet. Solus sapiens liber est, et imperat, quamvis corporis dominos habeat infinitos.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ignatii.</bibl>
        
        Qui perfecti estis, perfecta sapite: volentibus enim vobis bene agere, deus paratusest praebere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
        
        Prudentia non corporum, sed negotiorum inspectio est, priusquam in ipsis versetur homo: futura subiiciens oculis, ut eis occurrentibus postea optime utatur.Corpus enim ante tantum oculatum est, retro autem caecum est: at mens etiam praeterita cernere potest memoria.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach.</bibl>
        
        Insipiens eodem die iram suam enunciat. Omnis insipiens parvo etiam praeditus estanimo: non enim est constans. 
        
        <hi rend="italic">Hic aliquid deest.</hi>
        
        Prudentia bonam fortunam ut plurimum donat: fortuna autem prudentiam non efficit.Si quando quempiam peccantem animadverteret, dicebat: Ne quando etiam ipsein tale quiddam incidam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Nil non servire sibi cogit prudentia.Consultans praeterita sibi exempla futurorum facit. Quod enim obscurum est, exmanifesto celerrime diiudicari et discerni potest.Qui male suis rebus prospicit, nunquam bene alienis consulet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Omnia quidem ad vitam pertinentia curato, sed maxime prudentiam tuam exerceto. Nusquam enim maius aliquid minori includitur, quamque bona mens in humano corpore.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Robur corporis, animi ne sit imbecillitas: vim autem animi, prudentiam putato.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Alienis te exemplis erudito, et nihil mali patieris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex scriptis Pha/</bibl>
        
        Tantum prudentiam reliquis virtutibus praestare Solon dicebat, quantum visus
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">vorini.</bibl>
        
        reliquos sensus praecellit.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 183 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Choricii.</bibl>
        
        Sine consilio ne robur quidem quicquam prodesse solet: at sagacitas etiam sine viribus saepe multa excogitat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristidis.</bibl>
        
        In praeliis vincere etiam improbis saepenumero contingit: at prudentia et sapientia superare posse, id demum est eorum qui consilio valent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diodori.</bibl>
        
        Sapiens consilium multis manibus anteponendum, et sapiens robusto praestat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Neque equus sine freno, nec divitiae sine prudentia retineri possunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Gaii.</bibl>
        
        Prudentius est, priusquam acciderit cavere ne accidat, quam postquam accideritaccusare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democratis.</bibl>
        
        Prudentiae munus est, cavere ab iis qui iniuriam volunt inferre: allatam autem non vindicare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solonis.</bibl>
        
        Consule non quae iucundissima, sed quae sunt optima.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Multum deliberato prius quam quid dicas aut agas: non enim integrum erit dictavel facta revocare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Biantis.</bibl>
        
        Robusto et valenti esse corpore, naturae munus est: at ea dicere quae patriae prosint,id animi proprium est et prudentiae.Idem interrogatus quis optimus esset consiliarius, Tempus, inquit.Prudentes dicebat magis ab imprudentibus, quam imprudentes a prudentibusiuvari solere: hos enim illorum observare errata, illos autem horum non imitari recte facta.Virum bonum decet praeterita meminisse, instantia agere, et futuris diligenterprospicere.Unum est principium bene consultandi, nosse de quo instituatur oratio: sin secus,omnino aberrare necesse est.Locorum mutationes neque prudentiam docent, neque insipientiam depellunt.Animi magnum frenum est ipsa mens.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Euripidis in</bibl>
        
        Hanc meam corporis imbecillitatem non recte accusasti.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antiope.</bibl>
        
        Si enim recte sapere valeo,Idipsum est robusto brachio praestantius.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chabriae.</bibl>
        
        Prius rerum fines et exitus prospicere debemus, deinde ad rem ipsam efficiendam 
        
        <span type="float-under">(aggredi.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sophoclis in/</bibl>
        
        Ex his profecto moribus, nunquam
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aiace.</bibl>
        
        Ullius legis constitutio fieret:Si eos qui iuste vincunt expellemus,Eos autem qui posteriores sunt, in partem anteriorem adducemus.Sed iis cedendum est: non enim latiAut robustis humeris viri tutissimi sunt:Sed qui recte sapiunt ubique superiores evadunt.Atqui bos quamvis magnis lateribus praeditus,Parvo tamen flagello regitur ut per viam rectam gradiatur.Qui enim recte sapit omnia complexus habet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Herodoti.</bibl>
        
        Par atque idem est, o rex, ut mihi quidem videtur, vel recte sapere, vel recta monentivelle parere.DE CASTITATE ET TEMPERANTIA,Sermo III.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Matth. 5.</bibl>
        
        Qui aspexerit mulierem ad concupiscendum eam, iam ei stuprum intulit in corde suo.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">1. Cor. 6.</bibl>
        
        An nescitis corpora vestra membra esse Christi? num igitur membra Christi faciammembra meretricis? istud avertat deus. Aut nescitis eum qui meretrici agglutinatur,unum corpus esse: et eum qui domino agglutinatur, unum esse spiritum?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Iob 31.</bibl>
        
        Si cor meum alterius viri uxorem secutum est: aut si etiam insidiose pro foribus il//
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 184 reg.xml -->
      <p>lius sedi, alteri quoque placeat uxor mea.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solom. Sap. 3.</bibl>
        
        Beata sterilis incontaminata, quae cubile non cognovit per lapsum: in visitationeanimarum fructum percipiet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Senectutis temperantia, non temperantia, sed intemperantiae imbecillitas est.Non igitur ob temperantiam laudari convenit eos qui execti sunt: neque enim equosquod cornu non petant laudamus, sed quod calcitrosi non sint: ac boves qui cornunon petunt, mansuetudinis laude afficimus: non enim in quo quis nihil potest, sed inquo cum possit non ad alterius iniuriam utitur, cum admiratione laudatur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Tristes mores voluptuariis anteponuntur.Unguentum vasculo putido non committitur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Ne igitur emolliamus vires nostras, nec enervemus nos his congressionibus: multum enim, et quantum vix dici potest vitii in animos nostros hinc influit: nam tametsi non sentimus amore facti ebrii, id quid iuvat? hoc enim ipsum longe est gravissimum malum, quod nesciamus quemadmodum enervemur, et interim quavis cerafiamus molliores. Quemadmodum enim si quis leonem egregium et ferum ceperit,deinde iuba detonsa dentes exemerit, et ungues circumciderit, deformem reddit, et ridiculum, ac vel pueris expugnabilem, illum qui tàm terribilis et intolerabilis erat quivel solo rugitu omnia quatiebat: Sic et istae quoscunque ceperint, sub potestatem redigunt diaboli, molliores reddunt, calidiores, impudentes, dementes, extremae bilis homines, audaces, importunos, ignavos, effrenes, ingenio servili, illiberales, contumaces,loquaces, et omnino omnes muliebres affectus corruptos afferentes istorum animisimprimunt. Fieri enim non potest, ut qui cum mulieribus versatur, in tanta praesertimaffectuum similitudine et morum, quique illorum congressionibus et colloquiis utatur,non sit circulator quidam, et circumforaneus, et impurus: nam si quid loquatur, telas etlanas meras loquitur, quod linguam quasi colore quodam muliebrium verborum coloratam habeat. Quod si quid faciat, id serviliter admodum facit, et aliena a Christiana libertate ratione et modo, non ad illam magnorum munerum functionem utiles.Greg. Nysseni. Beatos praedicat dominus non eos qui vitam sine ulla per turbatione degunt (fierienim non potest, in tam crassa vita spiritalem omnino et perturbationibus vacantemtransigere vitam), sed eos qui ad naturales appetitiones lente et difficulter commoventur.Omnis vitii quasi quaedam esca voluptas, facile cupidiores animos in hamum attrahit exitii.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clementis.</bibl>
        
        Virgines corruptae non solum dicuntur propter scortationem, sed etiam propterimmaturam elocationem: quum, ut ita dicam, immatura, vel a seipsa, vel a parentibusviro elocatur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex patribus.</bibl>
        
        Rebus quatuor scortatio excitatur: cibi et potionis expletione, somni satietate, otioet lusu, inanique verborum funditatione, et uestitus exornatione.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ioan. Climacis.</bibl>
        
        Curans ventrem, et spiritum fornicationis vincere volens, similis est incendiumoleo extinguenti.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nili.</bibl>
        
        Remove a coniuge tua eunuchum, Smaragdum: nam etsi † geminis inferioribus
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          
          <span xml:lang="grc">διδύμων</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        exectus esse videtur, tamen habet nescio quomodo geminos in facie oculos, qui motus aspiciendo concitant, atque testes malos asciscunt et perliciunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cyrilli.</bibl>
        
        Fumi more, aut etiam veluti uapores quidam, insitarum voluptatum in nobis vigent appetitus. Sed temperans quidem et fortis cohibet motus, nec ulterius progredisinit, et infirmum adhuc affectum facile superat. At iners et negligens, admitut quidem voluptatum principia quasi nudas adhuc cogitationes, permittens vero in latumprogredi difficillime invenit remedium: nam captus iam et praeoccupatus, non estsuarum voluntatum dominus, sed magis victrici perturbationi quasi barbaro alicui sub 
        
        <span type="float-under">(iacet.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Virtutis conclaue temperantia est.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 185 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <span rend="align-center">Iamblichi ex una epistolarum quae ab illo de tem</span>
        
        
        <span rend="align-center">perantia scriptae sunt.</span>
        
        Virtus omnis quicquid mortale est contemnit, immortale autem quod est amplectitur. Sed praeter reliquas eximie temperantia hoc studio tenetur, quippe quae voluptates animum corpori affigentes repudiet, et in castis sedibus consistat, ut est apud Platonem. Qui enim nos temperantia perfectos non reddat, cum quicquid est imperfectumet perturbationibus obnoxium a nobis depellat et exterminet? Atque hoc ita se haberefacile intelligas, si consyderaris Bellerophontem, qui moderationis auxilio sibi coniuncto, Chimaeram certando, ferumque et agreste et immite genus omne sustulit: prorsus enim affectionum immoderata dominatio, ne homines quidem sinit esse homines, sed eos ad naturam trahit ratione carentem, ferinam, et inordinatam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Moschionis.</bibl>
        
        Temperans est non qui vetita non tangit, sed qui a concessis abstinet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Aristig.</bibl>
        
        Fac esuriei et sitis in mentem tibi veniat: haec enim plurimum valent in iis qui temperantiam sectantur.Voluptatem vincit, non qui abstinet, sed qui utitur quidem, at non effuse: sic et navem et equum regit, non qui utitur, sed qui quo libitum fuerit, ducit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isaei.</bibl>
        
        Maximum omnium sacrificium esse puto, quotidie moderationem et temperantiam exercere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Idem interrogatus quid esset continentia: Corporis, inquit, continere voluptatem.Ignem ventus, amorem autem accendit consuetudo.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Cum Alexander captivas haberet in sua potestate Darii filias, eique amici suaderentut cum tam formosis congrederetur: Turpe foret, inquit, virorum victores a mulieribus vinci.Idem cum in Illyrios pervenisset, ac in Iovis ara animadvertisset mulierem formapraestantem, pulchritudinem admiratus diu spectavit: cumque Hephaestion diceret,aequum esse ut ipse amatam caperet: An non, inquit, hoc indignissimum esset, ut quiin aliorum incontinentiam animadvertere velimus, ipsi incontinentiae servire ab exteris deprehendamur?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Si quae non decet, amas, quae decet non amabis: est enim inexplebilis cupiditas,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">άπόρον</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        ideoque † infinita.
        
        <span rend="align-center">Xenophontis ex epistola ad Lamprocleam.</span>
        
        Nihil mali nascitur viro, qui pro fundamentis habet sapientiam, temperantiam, et castitatem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
        
        Rem indignam esse dicebat citharoedos et athletas gulam et voluptates vincere, illosquidem vocis gratia, hos autem corporis: neminem vero temperantiae causa illa contennere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democratis.</bibl>
        
        Nonnulli civitatibus dominantur, et mulieribus serviunt.Patris temperantia maximum est liberis praeceptum.Mensam sumptuosam fortuna apponit, temperantia autem ut contentus sis efficit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antiphontis.</bibl>
        
        Qui turpia vel mala non desyderavit, neque tetigit, non est temperans. Nihil enimest per cuius abstinentiam ipse moderatum se et continentem praestiterit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Liber non est, qui seipse non continet.Si non vis inter servos reputari, ipse liberator servitute: eris autem liber, si cupiditate fueris liberatus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Vis animi perturbatione carentis temperantia est: haec enim est lux animi vacantis perturbatione.Servire perturbationibus, gravius est quam tyrannis: fieri omnino non potest ut issit liber, qui pertrubationibus serviat, et superetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sophoclis.</bibl>
        
        Turpiter vivere turpe est iis qui honesto loco nati sunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Decet sapientem ut rationi obedientes appetitus efficere conetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demetrii Pha//</bibl>
        
        Demetrius Phalareus honestos adolescentes domi parentes revereri debere dicebat,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">lerei.</bibl>
        
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 186 reg.xml -->
      <p>in via autem omnes ut quisque se obtulerit, in solitudine seipsos.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menedemus.</bibl>
        
        Menedemus, cum adolescens quidam dixisset, magnum esse si quis quae concupisset assequeretur: Multo, inquit, maius est, nihil eorum quae non decet, concupiscere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocrat. ad De//</bibl>
        
        Voluptas non omnis, sed quae honesta est, expeti debet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">monic. Bias.</bibl>
        
        Bias Prieneus beatum eum esse dicebat, qui et dives esset, et cupitis potiretur: sedeum qui nihil concumpisceret, beatiorem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Xanthi.</bibl>
        
        Xanthus ille sapiens cum adulterum quendam vidisset pro foribus formosae mulieris: Iste, inquit, brevem voluptatem magno emit periculo.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Charicleae.</bibl>
        
        Amorum suorum aspectus, renovat passionem: nec minus hoc spectaculum animum inflammat, quam materies igni admota incendium. Cupiditatis fomentum estamatorius sermo.
        
        <span rend="align-center">DE FORTITUDINE ET ROBORE,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo IIII.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Matth.16.</bibl>
        
        Si quis vult me sequi, abneget semetipsum, tollatque crucem suam, et me sequatur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ephes. 6.</bibl>
        
        Induite totam dei armaturam, ut possitis stare adversus insidias diaboli, quianon est nobis lucta cum carne et sanguine, sed cum principatibus et potestatibus,cum dominis tenebrarum huius saeculi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Proverb. 21.</bibl>
        
        Non est homini sapientia, non est fortitudo, non est consilium adversus dominum. Equus praeparatur ad belli diem, sed a domino est auxilium.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 13.</bibl>
        
        Cum fortioribus te ne communicato: quid communicabit olla cum lebete? ipsa collidetur, et conteretur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Basilii.</bibl>
        
        Ferto igitur, non quidem sine ulla perturbatione, aut ullo sensu: quae enim mercesest indolentiae? sed quamvis laboriose, ac cum doloribus plurimis, ferto tamen: quemadmodum generosus certator, robur et fortitudinem spectandam praebet, non solumcaedendo adversarios et colluctatores, sed etiam fortiter ferendo, quas ab illis acceperitplagas: item ut gubernator doctus, et longo navigandi usu iam imperterritus, rectumminimeque aquis obruendum, atque omni tempestate excelsiorem animum servans.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        † Fiduciam et confidentiam (quae etiamsi multam nominum similitudinem habeant,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">θάρσος κα</span>
          
          ὶ
        
        </bibl>
        
        inter se tamen plurimum disiuncta sunt significatu) et fortitudinem esse dicimus et
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          
          <span xml:lang="grc">θράσος</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        timiditatem: nam in loco confidere, fortitudinis est, ut contra diffidere et cedere timiditatis. In maius autem periculum se offerre, et irruere, nec se retrahere, temeritatis et
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">ασφαλείας</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        audaciae est: declinare et retrocedere, † securitatis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Neque detrectandum est certamen, neque ad id irruendum. Sic enim et nostra victoria futura est splendidior, et diaboli offensio contemptior risuque dignior. Cum attrahuntur enim magno et excelso animo resistere, non provocatos autem quiescere et occasionem expectare, bonos decet: ut simul et generositatem, inanis gloriae nos nonesse appetentes ostendamus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Fortis est, non solum qui vincit hostes, sed etiam qui voluptates.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Conspicatus Corinthiorum portas valide clausas: Num, inquit, habitant hic mulieres?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Robur mente carens, in quoscunqe inciderit, eos sepulchro tradit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Hic cum amici hortarentur, ut noctu hostes aggrederetur: Non est, inquit, regium victoriam furari.Cum autem vidisset quendam idem cum ipso nomen habentem sed timidum: Adolescens, inquit, aut nomen aut mores mutato.Idem, cum eum amici ut liberis procreandis operam daret, hortarentur: Nihil est,inquit, cur soliciti sitis: relinquo enim vobis liberos certaminum victorias.Idem cum ei ad bellum gerendum proficiscenti diceret Aristoteles, expectandam 
        
        <span type="float-under">esse</span>
        
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 187 reg.xml -->
      <p>esse perfectam aetatem, tum denique bellandum: Vereor, inquit, ne dum perfectam aetatem expecto, audacem perdam iuventutem.Lacon cum quidam ei ut probrum obiiceret, quod claudus cum esset in militiam proficisceretur: Quid istud? (inquit) non est opus fugientibus, sed manentibus et certantibus.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Robur prudentiae iunctum prodest: sed hac si careat, plurimum obest habentibus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Leonidae.</bibl>
        
        Leonides Lacedaemonius cum parva manum ad pugnam contra Persas proficisceretur, et diceret quidam eum cum nimis paucis proficisci: At, inquit, cum volentibus.Lacon aegroto corpore in aciem progrediebatur: cum autem quidam eum, quorsumita affecto corpore proficisceretur, interrogarent: respondit, Ad moriendum pro patria.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Musonii.</bibl>
        
        Honeste moriendi occasio arripienda est, cum licet: ne paulo post tibi tempus moriendi, non autem honeste moriendi, accedat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Dionis</bibl>
        
        Lacaena mulier, cum eius filius accepto vulnere in praelio claudus factus esset, isque
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chriis.</bibl>
        
        suam calamitatem aegre ferret: Noli, inquit, fili dolere: quotiescunque enim gradum feceris, toties tuam virtutem recordaberis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Nicolai Col//</bibl>
        
        Celtae, oceani accolae, domus aut parietis ruinam fugere turpe ducunt. Adventanti
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">lectaneis.</bibl>
        
        quoque refluentis maris aestui armati occurrunt, et eo usque expectant donec aquis obruti demergantur, ne videlicet fuga mortis timorem in illis possit arguere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Coriscus.</bibl>
        
        Coriscus admodum senex cum difficili quodam morbo liberatus esset: Apage, inquit,quam moleste reversus sum, iam aliquantum viae progressus, quam ingredi omnino necesse est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pyrrhus.</bibl>
        
        Cum Pyrrhus in Lacedaemonios exercitum duceret, multaque minaretur, Cercyllidas, unus de numero senatorum, in concione surgens: Si, inquit, deus est is qui minatur,nihil metuendum. nihil enim iniuriae facimus: sin homo, sciat se viris minitari.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristoteles.</bibl>
        
        Fortior esse mihi videtur qui cupiditates, quam qui hostes vincit, quod difficillimumsit seipsum vincere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Plutarchi</bibl>
        
        Darius Persarum rex cum trecentis militum milibus ad Marathonem castra posuit:
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Historiis.</bibl>
        
        Athenienses mille adversus illos miserunt, quorum duces erant Polyzelus, Callimachus, Cynaegirus, et Miltiades: confligentibus autem excercitibus utrisque, Polyzelusvisum admirabile ac supra hominem cum vidisset cernendi sensum amisit, caecusquefactus octo et quadraginta interfecit. Callimachus multis transfossus hastis etiam morruus stabat. Cynaegiro navem, quae Persas vehebat, retinenti manus abscissa est. Undea Pantelio haec scripta esse dicuntur:O inanem laborem et infectum bellum.Regi nostro quid dicemus ad illum reversi?Cur me rex ad immortales bellatores misisti?Prosternimus, non cadunt: vulneramus, non metuunt.Unus vir totum spoliavit exercitum: et in medioAnhelus consistit ferreis in radicibus,Neque vult cadere, et forsitan etiam naves ingredietur.Fuge gubernator, cadaveris minas effugiamus.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE IUSTITIA, SERMO V.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 5.</bibl>
          
          Beati qui esuriunt et sitiunt iustitiam, quia ipsi saturabuntur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Rom. 6.</bibl>
          
          An nescitis vos eius servos esse, cui obeditis, et vos ad obediendum et parendum offertis, sive peccati ad mortem, sive obedientiae ad iustitiam?
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Proverb. 26.</bibl>
          
          Qui proximo foveam foderit, ipse in eam incidet: qui lapidem voluit, in seipsumvoluit.Staterae vestrae mensuraeque iustae sunto, et congius iustus.Melius est paululum aliquid cum iustitia, quam multa bona cum iniustitia.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 188 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach.</bibl>
        
        Iniustorum bona fluminis more exarescent, et ut magnum tonitru in pluvia personare desinent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Qui veram animi iustitiam non secum affert, pecuniis corruptus, aut amicitiae gratificari studens, aut inimicitias ulcisci cupiens, aut denique potentiam metuens, is iudicia exercere non potest nec dirigere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Divinae irae asperitatem et credimus, et audimus concitationem propositi eius, adversus eos qui digni sunt et commeriti supplicium: quia deus est ultionum dominus.Etsi enim de summo iure per humanitatem inclinat ad misericordiam et remissionem,non omnia tamen peccantibus ignoscit, ne clementia illius deteriores fiant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Nec de omnibus hic supplicium sumit deus, ne mortuorum excitationi diffidas, etde iudicio desperes, tanquam omnes hic reddant rationem: nec omnes impuniti relinquuntur, ne sine providentia omnia contingere credas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Greg. Nyss.</bibl>
        
        Aequissimum dei iudicium nostris affectibus consimile fit: et qualiacunque a nobisprofecta fuerint, talia nobis ex similibus redduntur vicissim,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Evagrii.</bibl>
        
        Iniquus iudex est, contaminata conscientia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cyrilli.</bibl>
        
        Quisquis iniuria afficitur, prae dolore tabescens, cum se ulcisci aut par pari redderenequeat, nimirum qui viribus inferior sit, coelestis in malignos odii et vindictae stimulum ad opem sibi ferendam implorat.Non appellamus homicidas aut sanguinarios qui ex legibus divinis eos interfecerint,qui mortis supplicio digni sunt: sic Samuelem et Phineen tali nomine non notamus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Platonis.</bibl>
        
        Qui iniuriam facit nemini, dignus ille quidem est honore: at qui non patitur, et impedit iniuriosos ne iniuriam faciant, plus quam duplici prae illo dignus honore fuerit:ille enim uni, hic autem multis dignitate comparandus est.Sic enim existimo, et me et te aliosque homines in ea esse sententia, ut iniuriam facere quam accipere deterius esse ducant, et non dare poenas quam dare.Aequum est ut eos laude afficiamus, qui nullum commodum aequitati praeponunt:pecuniam enim licet acquirere, sed gloriam pecunia parare difficile est.Iniuriam mihi faciat locuples, non pauper:Facilius enim est superiorum tyrannidem ferre.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Si pro eo contendas quod in iuste feceris, bis peccaveris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Moschionis.</bibl>
        
        Praestat recte iudicando a condemnato iniuste accusari, quam iniuste iudicandoapud naturam iuste vituperari.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex dictis septen//</bibl>
        
        Optime agendum est, et maxime servanda democratia, ubi iniuriarum authores
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">sapientum.</bibl>
        
        puniuntur, et inferiores adversus eos defenduntur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hyperidis.</bibl>
        
        Duabus de causis ab iniuriis solent homines abstinere, aut metu aut pudore.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Quae ab altero passi indignanter fertis, videte ne haec eadem aliis faciatis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philemonis.</bibl>
        
        lustus est non qui iniuriam non facit:Sed qui cum possit facere iniuriam, non vult.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Agesilai.</bibl>
        
        Fortitudinis nullus est usus absente iustitia: si vero iusti forent omnes, nihil iam fortitudine foret opus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Ut iusta bilanx, nec a vera bilance corrigitur, nec a falsa iudicatur: sic et iudex iustus, neque a iustis examinatur, nec ab iniustis arguitur.Noli prius in altero iudicio iudicare quam apud ipsam iustitiam rem examinaveris.Si vis recta exercere iudicia, neminem neque litigantium, neque patronorum agnoscito, sed ipsam solam iustitiam.Cum iustitia viventi tutus est omnis locus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Plus torquetur iniuriam faciens dum in conscientia cruclatur, quam qui corporeplagas accipit et caeditur.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 189 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Zenonis.</bibl>
        
        Zeno Stoicus philosophus, cum ex eo quidam familiarium quaerere, tqua possentratione nihil iniuriae facere: Si semper, inquit, me vobis adesse existimabitis.Idem interrogatus an deum latere possit iniuriam faciens: Immo, inquit, ne cogitans quidem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Damnatus Socrates ab Atheniensibus ut praecipitaretur, uxore eius Xanthippeclamante ac dicente: Quam iniuste Socrates morte afficieris: Tu igitur, inquit, velles me 
        
        <span type="float-under">(iuste mori?</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Ne suspicator de bonis unquam malum.Nam iustus haud ullum nocendi scit modum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Xenophontis.</bibl>
        
        An non videtur tibi opus ipsum magis mereri fidem quam sermo? Maxime vero,
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates loqui//</bibl>
        
        inquit: multi enim de iure loquentes iniuste agunt, ex his autem qui iusta faciunt ne
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">tur.</bibl>
        
        unus quidem reperietur iniustus.
        
        <span rend="align-center">DE AMICIS ET FRATERNA DILECTIONE,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo VI.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ioan. 13.</bibl>
        
        Ex hoc intelligent omnes vos esse meos discipulos, si alii alios dilexeritis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">1. Cor. 12.</bibl>
        
        Si linguis hominum loquar et angelorum, charitate autem vacem, sum tanquam aes sonans aut cymbalum tinniens. 
        
        <hi rend="italic">Et paulo post</hi>
        
        , Ac si omnia bona in alimentacontulero, corpusque meum exurendum tradidero sine charitate, nihil effeci.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solom. 27.</bibl>
        
        Utiliora sunt amici vulnera, quam voluntaria inimici oscula.Qui in amicum rete parat, id pedibus sui induit.Excusationes praetendit, qui se vult ab aliquorum amicitia removere.Melius est excipi oleribus cum amicitia et gratia, quam vitulorum apparatu cuminimicitia.Qui fratrem pauperem odit, ab amicitia longe abest.Qui in volucres iacit lapidem: eas turbat, et qui convitiatur amico, dissolvit amicitiam.Amicum compendii causa ne mutato.Amicus fidelis pro valida munitione est: talem nactus, thesaurum reperit.Veterem amicum ne deserito: novus enim non est illi comparandus.Nihil est quo fidelis amicus permutari possit, nec quo pulchritudo eius rependi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Gregorii.</bibl>
        
        Improborum congressiones multum solent obesse, (quia haec est natura amicitiae,ut per similitudinem congredientibus et coniunctis ingeneretur) qui odium alta mente retinentes dilectionis et amicitiae prae se gerunt speciem: Ut saxa sub aquis latentia,quae cum exigua aqua tegantur, damnum improvisum afferunt incautis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Boni non bonis anteponendi.Si malorum consuetudine utaris, omnino malus eris.A malo viro vide ne beneficium accipias.Quaerit enim malarum actionum veniam impetrare.Omnia feret amicitia et verba et opera.Corpora quidem loco aptantur, animi autem spiritui congruunt.Inimicitiae terminos cognoscito, amicitiae vero nullos.Dissidium religionis gratia natum, melius est prava concordia.Nemo existimet me in ea esse sententia, ut dicam omnem pacem amplectendam(novi enim ut seditionem quandam optimam, sic concordiam quandam perniciosissimam) sedeam demum quae honesta est et ob rem honestam suscipitur, quaeque nos deo compulat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi</bibl>
        
        Qui enim cum regis hostibus amicitiam instituit, regis amicus esse nullo modopotest.Ut anima sine corpore non vocatur homo, nec contra corpus sine anima: sic ne charitas quidem in deum nisi coniunctam quoque habeat in proximum charitatem.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 190 reg.xml -->
      <p>Non tam febris tabefacere solet corporis naturam, quam animum a suis amoribusdisiunctio.Nihil est concordiae comparandum, unus enim quodammodo multiplicatur in huncmodum. Si concordes fuerint duo aut decem, unus non est unus, sed illorum quisquedecuplex redditur, inveniesque in decem unum, atque in uno decem. Quod si hostes illisaliqui sint, qui in unum impetum fecerit, is quasi in decem irruerit, sic capitur. Egetunus, at non premitur egestate: nam maiori parte et numero inopia obumbratur: illorum unusquisque viginti habet manus, ac viginti oculos, totidemque pedes, animas itemdecem: non enim suis tantum, sed illorum etiam membris quisque utitur in omnibus, ac sicentum forent, idem rursus contingeret. Idem apud Persas et Romae esse potest: quodquenatura non potest, id amicitia potest. Si igitur mille habeas amicos aui etiam duo milia amicorum, cogitare debes quo rursus evadat numerus. Hoc enim est admirabileunum millesimum fieri: optabilius enim esset solem nobis extingui, quam amicis orbari. Etenim multi solem videntes in tenebris sunt, at qui multos habent amicos ne incidere quidem possunt in calamitatem. Nihil enim nihil amicitia et charitate suaviusesse possit: quid enim est quod non efficiat verus amicus? quam voluptatem non afferat, quam utilitatem, quam securitatem? denique infinitis thesauris amicum verum immensis anteferendum iudicabis. Et quemadmodum res splendidae lucem quandamin circunsusa et vicina loca diffundunt: sic amici ubicunque versati fuerint, gratiam etsuavitatem spirant et emittunt, ut satius sit in tenebris versari quam carere amicis.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Gerogorii Nys.</bibl>
        
        Quemadmodum odorata aromata suo odore circunfusum aërem complent: sic boni viri praesentia proximos iuvare et oblectare solet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Evagrii.</bibl>
        
        Amicitia inflammatas irae partes sanat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Eum amicum existimare debemus, qui et auxiliari, et vicissim prodesse vult, etiamsi non possit.Qui ab amico perfido consilium accipit, idem facit, quod qui ex poculo aureo venenum bibit.Vasa quidem nova praestantiora sunt veteribus: sed amicitia quo vetustior, eo melior.Terrae fruges singulis annis, at amicitiae fructus omni tempore nascuntur.Multi amicos sibi deligunt, non optimos, sed abundantissimos.Multi cum videantur amici, amici non sunt: et contra, multi cum non videantur, amici tamen sunt: docti igitur et sapientis est unumquenque cognoscere.Eorum fugienda amicitia est, quorum animus ambiguus et inconstans est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Amicos parato, non omnes qui amicitiam tuam appetierint, sed eos qui tuo ingenio et natura digni sunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eiusdem.</bibl>
        
        Nullius amicitiam parato prius, quam superiorem amicitiam quemadmodum coluerit inquisieris: existimato enim illum talem erga te futurum, qualis erga illos fuerit.Lente fias amicus, factus autem permanere conator. Aeque enim turpe est multosmutare amicos, ac nullum omnino habere amicum.Amicos ex vitae calamitate et periculorum participatione probato. Aurum enimigni exploramus, amicos autem in rebus adversis dignoscimus.Vera amicitia tria requirit maxime: Virtutem tanquam honestam, et familiaritatem ut iucundam, et usum tanquam necessarium: nam ubi iudicaris, recipere debes,et congressu laetari, et si egeas uti.Equi virtutem in praelio, amici autem fidem in calamitate exploramus et cernimus.Non decet fratres, ut lances in statera, altero humiliato alterum extolli.Amicorum absentium apud praesentes mentionem facito, ut praesentes etiam necontemnere videaris.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 191 reg.xml -->
      <p>Comis omnibus esto, sed optimis utitor. Sic enim illis gravis non eris, his autemfies amicus.Amicos parato quibus cum non iucundissime, sed quibus cum optime vivas.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Dionis//</bibl>
        
        Quot amicos pararis, tot oculos habes, quibus quae velis videas: tot aures quibus
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chronicis.</bibl>
        
        quae decet, audias: tot consilia quibus de iis quae conducunt, consultare et prospicerepossis. Non enim aliter se habet plurium amicitia, quam si cui deus unum corpus habenti multas daret animas, quae omnes illi providerent et consulerent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristotelis.</bibl>
        
        Acquirenda magis sunt bona propter amicos, quam amici propter bona.Aptus est ad amicitiam, qui plurimas iniurias pati potest.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Quemadmodum vinum moribus bibentium attemperatur: sic amicitia utentiumaffectibus.Is cum obiiceretur ei ut probrum, quod cum improbis versaretur: Optimus, inquit,est medicus qui a caeteris omnibus desperatos recipit.Idem omnibus placere difficillimum esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Amicitiam qui violant, etiamsi iniuria affectorum effugerint supplicium, at certedei ultionem non evadent.Importune amare nihil est aliud quam odisse. Verum amicum in rebus adversisne timeto.Idem Croesum interrogans, quid esset maximum et pretiosissimum ex regno consecutus, illeque respondisset, ut hostes ulcisceretur, et amicos beneficio afficeret: multoinquit, melius fecisses, si et illos tibi amicos ascivisses.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        In rebus secundis vocatus venire debet amicus verus, in adversis autem ultro adesse debet.Non posse opitulari amicis, inopiae est: nolle autem, malitiae est signum.Veri amici iucundas amicitias, et leviores efficiunt calamitates: illis quidem simulfruentes, his autem participantes.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Euripidis.</bibl>
        
        Omnes locupletum vocari se volunt,Et esse amicos: usus hoc me perdocet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Tuas calamitates, amicorum esse existimato: tuas autem prosperitates amicis communicato: mortuos amicos lugere haud est generosum, providere autem domesticis diligentiae est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Catonis.</bibl>
        
        Eum amicum existimato, qui teipsum non tua amat.Melius est multis amissis pecuniis amicum unum acquirere, quam uno amisso amico multas pecunias comparare.Non divitiae amici, sed amicus divitiae. Et divitiae nunquam efficient amicitiam,quemadmodum nec terra deum: amicitia autem divitias facile adipiscatur et paret,quemadmodum et deus terram.Ut apem propter aculeum non odisti, sed propter fructum foves et tueris: sic amicum propter acerbam obiurgationem ne averseris, sed propter benevolentiam ames.Qui amicum moerentem fugerit, dignus non est qui eo gaudente fruatur.Sic decet nos amare tanquam osuri simus, et odisse quasi amaturi.Ut aurum igni probatur,Sic erga amicos benevolentia tempore cernitur.Qui tempore secundae fortunae amico adulatur,Temporis est amicus, non amici.Insipientibus amicis ne utitor: nam tu etiam insipiens omnino vocaberis.Verus est amicus qui amicorum calamitatis quoque particeps est.Asini usum arguit asperitas viae, et amicum benevolum calamitates ostendunt.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 192 reg.xml -->
      <p>Veros amicos ne prius parato, quam falsos repudiaris.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Levioribus afficiuntur homines incommodis ab inimicis quam ab amicis: inimicos enim dum metuunt, cavent: amicis autem dum aperti sunt, eorum insidiis opportuni fiunt facileque incidunt.Nunquam appetii vulgo placere: nam quae illis placent, nunquam didiceram: quaeautem noram, longe absunt ab illorum affectu.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Qui fratribus praeteritis alios sibi amicos acquirunt, iis sunt similes, qui relicto suoagro alienum colunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Critiae.</bibl>
        
        Qui cum amicis versatur omnia ad gratiam et voluntatem illorum faciens, ex praesenti voluptate inimicitiam facit in posterum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Polyaeni.</bibl>
        
        Quo pluribus beneficiis affeceris amicum, tanto tibi plura paras commoda. Vicissim enim ad nos redit illorum benevolentia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cypseli.</bibl>
        
        Amicis felicibus et infelicibus idem esto.
        
        <span rend="align-center">Ex dictis et sententiis Epicteti, Isocratis et Demonactis.</span>
        
        In rebus secundis nancisci amicum quam facillimum est: in adversis autem omnium difficillimum.Calamitates et necessitates amicos probant, et inimicos arguunt.Praesentibus amicis benefaciendum, de absentibus bene loquendum.Malorum amicitia, et bonorum inimicitia fugienda.Nulli amicum a nullo amari existimandum.Et medicus et amicus non iucundior, sed utilior eligendus est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sexti.</bibl>
        
        Arcanum in amicitia cum audieris, posteaque inimicus factus fueris, ne enunties:non enim inimicum sed amicitiam laedis.Amicum ne parato, cui non credis omnia.Amicum usus causa ne diligito: talis enim amicitia temporaria et instabilis est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pittaci.</bibl>
        
        Esto erga amicos constans et stabilis, et adversus inimicos munitus et cautus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cyrus.</bibl>
        
        Cum quidam ad eum misisset ornamenta multa, ea distribuit amicis: cum autemex eo quaereretur, cur sibi nihil reliquisset: Quia (inquit) corpus meum his omnibus ornari non possit: amicos autem hisipsis ornatos intuens, maximum mihi ipsi ornaumaptatum esse putabo.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Timon.</bibl>
        
        Timon ille qui ab odio hominum Misanthropos Graecis vocabatur, interrogatuscur omnes odisset homines, Quia, inquit, merito improbos odi: reliquos autem, quiaimprobos non oderunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Romulus.</bibl>
        
        Romulus cum ei crimini verteretur quod cum improbis versaretur: Et medici (inquit) cum aegrotis, sed ipsi valent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nicoclis.</bibl>
        
        Iudicare oportet antequam ineas amicitiam, postea vero non iudicare sed amare.Sordidus si sis, nequaquam optimum habebis amicum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antigoni regis.</bibl>
        
        Hic diis sacrificans precabatur, ut se a simulatis servarent amicis: cumque percunctaretur quispiam quamobrem tale quid a diis optaret: Quia, inquit, hostes cum cognosco, caveo.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Interrogatus a quopiam ubi thesauros haberet, amicos ostendens, In his, inquit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Libanii.</bibl>
        
        Congratulandum est amicis cum praeclare cum illis agitur: ut contra condolescendum si dolore afficiuntur.Molestiae quae ab amicis inter se excitantur, sunt curatum difficiles tomnino, graviusquequam hostium contumeliae offendunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pisomani Dio//</bibl>
        
        Quanto fortiores amicos reddideris, tanto ipse fortior evadis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">nis.</bibl>
        
        Quae calamitas extra amicitiam non intolerabilis? quae prosperitas remota amicitia, non iniucunda est?
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 193 reg.xml -->
      <p>Facilius calamitates acerbissimas cum amicis feras, quam solus prosperitates maximas.Eum iuste miserrimum iudico, qui in miseriis et calamitatibus multos habet quilaetentur: in rebus autem secundis qui simul delectetur, neminem.Qui gratificatur amicis, is simul tanquam gratificans laetatur dando, simul etiamtanquam ipse acquirat.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Arcana ne prodas amico, sed tegas.Sic non timebis, factus hostis si fuat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philistionis.</bibl>
        
        Ne propter iram amici arcana enuncies,Sperans eum rursus tibi amicum fore.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE ELEEMOSYNA, SERMO VII.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 6.</bibl>
          
          Cavete ne beneficentiam vestram praestetis spectantibus hominibus, quo ab illisspectemini: sin secus, praemium nullum habituri estis.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Galat. 6.</bibl>
          
          Beneficentiae et communionis nolite oblivisci: talibus enim sacrificiis placatur deus.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis.</bibl>
          
          Beneficentia et fide peccata repurgantur.Egenti benefacere ne cessato: quum potest manus tua auxiliari, ne dicas illi esse revertendum, ut postridie accipiat, si potes in praesens benefacere: nescis enim quid sitpostera dies paritura.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach 3.</bibl>
          
          Ignem accensum extinguit aqua: et eleemosyna peccatis deum propitium reddit.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach 12.</bibl>
          
          Largire pio, scelerato autem ne subvenito: benefacito humili, nec des impio.Conclude beneficentiam in conclavibus tuis, et ipsa te eripiet ex omni calamitate,et adversus hostem pro te pugnabit.Qui beneficentiam praestat afflictationis tempore, est tanquam nubes pluviosa siccitatis tempore.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Bona vel invitus hic relinques, bonorum autem operum gloriam ad dominum asportabis.Avaritiae genus est acerbissimum ne pereuntia quidem impertiri egentibus.Tot iniuria afficis, quot largiri potuisti.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Pauper accessit, deinde nihil accipiens recessit.Vereor Christe ne ego quoque de manu tua nihil accipiam.Qui enim nihil dederit, nihil se accepturum speret.Beneficio afficere quam affici honoratius est: et misericordia magis quam lucrumexpetenda est.Si quid largiris, vide ne murmures, quod multi factitant, dantes quidem, sed parumalacriter: Atqui alacritas dandi, ipsa largitione maius quid et perfectius est. Neque vero inquirendum de accepturo beneficentiam, dignus ne sit an indignus. Multo enimmelius est propter dignos indignis etiam dare, quam propter indignos fraudare dignos.Melius est pro facultate aliquid afferre, quam nihil omnino dare: non enim qui nonpotuerit, sed qui noluerit, culpandus est.Esto proximo honoratior, ex eo quod videaris benignior.Calamitosis deus esto, dei misericordiam tibi ad imitandum proponens.Ad rationem eius a quo petitur moderanda est petitio. Aeque enim absurdum est,a parvo magna quaerere, atque a magno parva: illud enim intempestivum, hoc verosordidum fuerit.Age gratias deo, quod ex eorum sis numero, qui beneficia in alios conferre possunt, non autem ex eis qui ut beneficiis afficiantur indigent.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
          
          Caecus, cui misericordiam impertieris, novit in regnum coelorum manu ducere: etqui ad parietes impingit, ac in foveas cadit, hic ductor fit ascensus in coelum.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 194 reg.xml -->
      <p>Quum pauperem pascis, tete ali existimato: talis est huius rei natura, ut a nobis innosipsos transeant et redundent quae ipsi largimur.Nihil eum iudicem metuamus, qui ante iudicium manum porrigit: nihil iudicemmetuamus, qui recipere non recusat.Quid o dives frustra laboras, qui bona pauperum in thesauris tuis recondis? quidcum illi aliquid ex te petunt, indignaris, tanquam domestica consumas? paterna requirunt, non tua: tibi in manus propter illos tradita, non tecum procreata: quae accepisti, donato, et usu fructum lucrifacito: tibi satis est ea te esse conditione ut dones, nonut accipias.Illud valde est a ratione alienum, ut agrum emere cupiens terram feracem quaeratcum autem coelum sit loco terrae propositum, liceatque illic praedium comparare, in terra manere, ac eius labores sustinere.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Greg. Nyss.</bibl>
        
        Qui pauperi impertierit, in partem eius qui pro nobis factus est pauper se ipse collocat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nili.</bibl>
        
        Ut lucis proprium est illuminare, sic dei proprium est misereri suorum operum.
        
        <span rend="align-center">Sancti Irenaei ex Epistola ad Victorem.</span>
        
        Ubi aliquis potest benefacere proximis, nec facit, alienus a charitate domini censendus est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Talem te domesticis servis praesta, qualem deum in te esse velles: ut enim audimus,sic a deo audiemur: atque ut intuemur alios, sic deus nos intuebitur: offeramus ergomisericordiae misericordiam, ut simili simile consequamur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Aequum est ut misericordiam impertiamur, non iniquis et improbis, sed iis quiiniuste adversa utuntur fortuna.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Biantis.</bibl>
        
        Bias quendam capite damnaturus lachrymabatur: rogatus autem quid ei accidisset, quod alium damnans ipse fleret: Quia, inquit, naturae quidem mutuum doloremreddere necesse est, legi vero suffragium.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Phocionis.</bibl>
        
        Nec ex templo ara, nec ex humana natura tollenda est misericordia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pittaci.</bibl>
        
        Pittacus a quopiam violatus, cum ulciscendi haberet potestatem, ei remisit, inquiens: Praestat ignoscere, quam ulcisci: illud enim est mansuetae naturae, hoc ferae et 
        
        <span type="float-under">(agrestis.</span>
        
        
        <span rend="align-center">Democriti, Isocratis et Epicteti.</span>
        
         Peregrinis impertire et egentibus ex iis quae adsunt: qui enim indigenti non impertierit, ne ipse quidem accipiet, cum eguerit.Cum piratae cuidam in terram appulso et tempestate afflictato vestitum quispiamattulisset, et in domum adducto deinceps omnia necessaria praebuisset, a nonnullis vituperatus quod sceleratos beneficiis afficeret: Non homini (inquit) sed humanitati,hunc honorem habui.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Charicleae.</bibl>
        
        Peregrina in terra quod venale est, ignorantibus est rarum: quod autem rogatur,facile impertiunt misericordes.
        
        <span rend="align-center">DE BENEFICENTIA ET GRATIA,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo VIII.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lucae 14</bibl>
        
        Cum prandium aut coenam paras, inquit dominus, noli vocare tuos amicos, necconsanguineos, nec vicinos divites, ne et illi te vicissim vocent, atque sic mutuum reddatur beneficium.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">1. loan. 3.</bibl>
        
        Qui bene facit, ex deo est: qui autem male, deum non vidit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solomonis.</bibl>
        
        Prudentiae est agnoscere cui debeatur gratia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach.</bibl>
        
        Qui gratiam refert, futura quoque cogitat, et in posterum prospicit, et in temporecalamitatis inveniet sustentationem.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 195 reg.xml -->
      <p>Tanquam pupillam tuam, hominum retine gratiam.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Basilii.</bibl>
        
        Quemadmodum enim oculi quae nimium prope admota sunt non cernunt, sed iustam requirunt distantiam: ita et ingratorum animi praeteritam gratiam sentire videntur, quum boni ab eis alienantur.Operum gratiae bonorum, in largitores ipsos revertuntur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Donec secundis uteris ventis, naufragium facienti porrige manum: donec felix etdives es, in miseriis versanti succurre.Liberalitate utens existima te deum imitari.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Qui enim prior beneficium confert, is aperte declarat benignitatem: beneficio autem affectus, quicquid reddiderit, debitum reddit, non gratiam confert.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clementis Ro//</bibl>
        
        Haud aequum est ut praeterito largitore et deserto, quae data fuerint, apud ingratos
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">mani.</bibl>
        
        rermaneant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Nihil aequae benevolentiam conciliat, atque beneficiorum grata commemoratio.Plus tibi diligendi sunt, imperator, qui suppliciter petentes beneficia abs te sibi praestari cupiunt, quam qui tibi munera offerre student: his enim debes remunerationem, illivero debitorem tibi efficiunt deum, qui in propriis numerat quae in ipsos contuleris, quiremuneraturus est optimis donis humanitatis tuae et benignitatis institutum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nili.</bibl>
        
        Si quis beneficium ad animum pertinens tibi conferat, eum tanquam dei ministrumsecundum deum honorato.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
        
        Perinde facit qui in ingratum beneficium confert, ac si cadaver pretioso oblinatunguento.Serpentem alit, qui apud ingratum beneficium collocat: neutri enim collata gratiabenevolentiam conciliat.Gratia tanquam luna, cum plena est et perfecta, tum pulchra videtur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Anacreon.</bibl>
        
        Anacreon poëta cum a Polycrate tyranno auri talentum accepisset, reddidit, inquiens se donum odisse, quod cogeret vigilare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenes.</bibl>
        
        Demosthenes interrogatus quid deo simile haberent homines, respondit: Benignefacere et veritatem amare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Parva beneficia in tempore data, magna sunt accipientibus ea in calamitate.Deo simile habet homo, bene agere, si modo id non cauponetur: item beneficia praestare, et veritatem colere.Parva des potius, quam magna promittas: nullum enim est periculum in illo, et quiaccipit re magis quam verbis eget.Cui beneficium dare vis, cito dato: tarditas enim donum ingratum efficit.Idem cum animadvertisset quendam quibuslibet prompte largientem et temeresuppeditantem: Male, inquit, pereas, quia Gratias virgines, meretrices effecisti.Si potes dare, ne cunctare, sed dato, cum scias res nullas esse diuturnas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Moschionis.</bibl>
        
        Ut in ingratum aliquid conferre damnosum, sic etiam in gratum nihil conferre noxium est.Qui diviti largitur et suppeditat aliquid, nihil ab eo differt, qui in mare effunditaquam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Catonis.</bibl>
        
        Multi mortales ad ulciscendum promptissimi: ad benigne autem faciendum et amicitias conciliandas, tardissimi sunt.Beneficium apud gratum positum, nunquam intermoritur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Cum Xenocrati philosopho quinquaginta talenta misisset isque repudiasset, quod sibi opus esse negaret: percunctatus est an Xenocrates ne amicum quidem haberet: Mihienim (inquit) vix Darii gaza in amicos satis fuisset.Cum quidam ex amicis pro dote filiae aliquid ab eo peteret, quinquagin a talenta iussit ei dari: illo autem dicente decem satis esse: tibi (inquit) decem accipere sa//
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 196 reg.xml -->
      <p>
        
        tis videtur, mihi autem decem dare non satis.Idem discum ossibus refertum Diogeni philosopho Cynico misit: quem cum accepissetDiogenes: Est quidem, inquit, cibus Cynicus, 
        
        <hi rend="italic">id est, caninus</hi>
        
        , sed donum minime regium.Idem dicebat in eodem ponendum vitio, dare indignis et dignis non dare.Diogenes a quodam rogatus, quam ob causam homines mendicis darent, philosophis vero nihil largirentur: Quia, inquit, se claudos et caecos fore sperare possunt, philosophos autem minime.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philistionis.</bibl>
        
        Praestat terrae mutuum dare, quam hominibus:Quod non invita cum foenore quae acceperit, reddat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lysandri.</bibl>
        
        Lysander cum ei Dionysius tyrannus ad usum filiarum eius pretiosas vestes misisset,repudiavit: quod diceret se vereri ne cum illis ornamentis turpiores viderentur.Gratia, si quicquam aliud in vita hominum, apud multos quam citissime senescit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicuri.</bibl>
        
        Parva largiri nihil veretor, nam in rebus etiam magnis videbere liberalis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sexti.</bibl>
        
        Amico beneficia ne exprobrato: eris enim quasi non dederis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenes.</bibl>
        
        Idem dicebat, eum qui beneficium praestitisset, statim oblivisci oportere: qui autemaccepisset, perpetuo meminisse.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Heracliti physi//</bibl>
        
        Oportuna gratia, quasi cibus fami conveniens, animi indigentiam sanat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">ci. Socratis.</bibl>
        
        Bonis benefacito: pulcher enim thesaurus est apud virum bonum gratia debita.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Thespidis.</bibl>
        
        Consumi non potest beneficentiae opulentia: in dando enim accipitur, et in dispergendo colligitur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Si quis tibi de re aliqua non amplius dare volet,Accipe particulam: nam quod minus est accipere,Multo tibi amplius erit, quam nihil accipere omnino.
        
        <span rend="align-center">DE MAGISTRATU ET POTESTATE,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo IX.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lucae 3.</bibl>
        
        Rogabant eum et milites, dicentes: Et nos quid faciemus? Et dixit illis: Neminemconcutiatis, nec calumniemini, et contenti sitis stipendiis vestris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Rom. 13.</bibl>
        
        Subiecti estote cuiuis humanae creaturae propter dominum, sive regi tanquam praecellenti: sive praesidibus, tanquam ab eo missis ad improbos supplicio, bonos autemlaude afficiendos.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Proverb. 14.</bibl>
        
        In numeroso populo consistit regis gloria: in paucitate autem populi abiectio et imminutio principis est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 10.</bibl>
        
        Qualis populi iudex, tales eius ministri: et qualis est civitatis rector, tales sunt omnes illius civitatis incolae.Vide ne tua laus in reprehensionem incurrat, et tempore honoris ne extollaris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 7.</bibl>
        
        Praefecturam a domino ne petas, nec a rege sedem honorificam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Populi impotentia saepe pessimum magistratui praeficere solet.Ad praefecti mores se totum fingit populus, ut quales tandem fuerint, qui ducunt,tales esse qui ducuntur necesse sit.Decet ut semper deteriori praestantior praesit.Praefectum non debet dignitas efferre, ne amittat beatitudinem animorum humilitati promissam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Confusio reipublicae magistratu carentis signum est, ordo autem magistratum ostendit.Quid iuvat optimum esse gubernatorem, si pravis utaris remigibus?Cum difficile sit scire parere, periculum est ne multo sit difficilius scire imperare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Cum talis est magistratus ut reprehendi non possit, tum potest summa authoritateet punire et ignoscere, quibus praesit omnibus.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 197 reg.xml -->
      <p>Honoris magnitudo iis, qui non pro dignitate eius vitam degere instituunt, supplicii accessio est.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Deus nullius eget, rex solius dei. Imitare igitur eum qui nullius eget, et petentibusmisericordiam impertire, cum servis summo iure non agens, sed omnibus ea quae advitam pertinent petentibus praebens. Multo enim praestat propter dignos etiam indignorum misereri, quam dignos fraudare propter indignos.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristotelis.</bibl>
        
        Multis metuendus multos metuit.Sapientes magistratus non propter magistratum, sed propter virtutem in admiratione esse debent, ut mutata fortuna iisdem laudibus digni iudicentur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Aemulare non summum magistratum adeptos, sed optime suo magistratu fungentes.Pessimum eum imperatorem esse dicebat, qui sibi ipse imperare non posset.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Amari potius, quam metui velis in vita. Quem enim omnes metuunt, et ipse omnes metuit.Magistratus adversus tempora rationem, adversus resistentes audaciam adhiberedebet, erga subiectos vero benevolentiam.Qui aliis imperaturus est, debet ipse sibi prius imperare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
        
        Satius est stultis parere, quam imperare.In magistratu fungendo utere clementia, in parendo autem animi magnitudine.Prudentem regem diadema non efficit: mens enim est quae imperat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Euripidis.</bibl>
        
        O divitiae, et regnum, et ars artemSuperans, in vita hac aemulatione plenaQuanta vobiscum invidia latet?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Platonis.</bibl>
        
        Maximarum rerum praefectum decet, o bone vir, maxima praeditum esse prudentia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Catonis.</bibl>
        
        Parce utendum est potestate, ut semper permaneat potestas utendi.Princeps seu iudex neque pro bonis orari, neque pro malis exorari debet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Cum pincerna phialam amisisset auream, eamque amissionem aegre ferret, id resciscens Alexander eum accersivit, ac dixit: Bono animo sis fili, ubi ubi est, nostra est.Idem interrogatus, quis esset rex optimus: Qui, inquit, amicos muneribus retinet,et inimicos beneficiis ambit et reconciliat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
        
        Rogatus quemadmodum in repub. potestate sit utendum: Sicut igne, inquit: nequenimis prope accedendum, ne exuraris: neque nimis procul abeundum, ne rigeas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cyri.</bibl>
        
        Ei non convenit imperium, qui non est excellentior subiectis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solonis.</bibl>
        
        Impera si prius parere didiceris: qui enim parere didicerit, imperare non ignorabit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Agathonis.</bibl>
        
        Principem trium meminisse oportet: primum se hominibus imperare: alterum, exlegibus imperari debere: tertium, se non semper imperaturum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antigoni.</bibl>
        
        Is cuidam vetulae ipsum beatum praedicanti: Si scires, inquit, o mater, quam multis malis sit hic pannus refertus, diadema autem ostendebat, e stercore nolles tollere.Magistratum adeptus pravis ministris ne utitor: eorum enim quae illi peccarint, culpa in te transferetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epaminondas.</bibl>
        
        Epaminondas Thebanus, cum magnum et pulchrum videret exercitum, duce carentem: Quanta, inquit, belva caput nullum habet?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philippi.</bibl>
        
        Regem meminisse decet, se hominem, parem deo potestatem accepisse: ut praeclara et divina sibi proponat, prudentia autem utatur humana.Ut multitudinem colere debet, qui in democratia et statu populari versatur: sic illi quiin monarchia et sub unius dominatu vivit, regem mirari et venerari convenit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Si recte familiam tuam cupis administrare, Lycurgum Spartanum imiteris. Ut enimille non moenibus civitatem sepsit, sed virtute cives obuallavit, et perpetuo civitati libertatem retinuit: sic tu non magnam aulam circundato, et turres altas excitato, sedcives benevolentia, fide, amicitia firmato: atque ita nihil in eam irrumpet nociturum,
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 198 reg.xml -->
      <p>ne si totum quidem improbitatis agmen se opponeret.Nemo prudens magistratum gerere a se alienum putet, cum sit impium se ab iisseducere qui tuo indigent beneficio, et improbis credere minime generosum: stultumest enim praeoptare male regi, quam bene regere.Indignum et molestissimum est deteriores melioribus imperare, et stultiores prudentioribus praescribere.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Fac sis † dignus magistratu, non asperitate, nec severius puniendo: sed talem te ge† 
        
        <span xml:lang="grc">άρχικος</span>
        
        . | rendo, ut consilio tuo omnes vincantur, et cedant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chaeremonis.</bibl>
        
        Omnino virtus effugat superbiam.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eumenes.</bibl>
        
        Eumenes rex fratribus suis perpetuo dicere solebat: Si ut rege me utemini, ego vobis ut fratribus utar: sin autem ut fratre, ego vobis ut rex.Cotys Thracum rex Thebanis gloriantibus quod Lacedaemoniis imperarent: Ego, inquit, vidi torrentes perennibus fluviis maiores et auctiores factos, sed ad tempus exiguum.Idem interrogatus, cui regiam relinqueret: Potenti, inquit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Agapeti.</bibl>
        
        Corporis quidem natura cuiuis homini par est rex: dignitatis autem potestate deo, quisupra omnes est, similis: nihil enim habet in terra se altius. Decet igitur eum ut mortalem non efferri, et ut deum non irasci. Tametsi enim divina imagine honoratus est, tamen terrestri etiam connexus est, per quam erga omnes simplicitatem edocetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Musonii.</bibl>
        
        Princeps dare operam debet ut subiectis venerabilis potius quam terribilis esse videatur: illud enim gravitatis tantum est, huius vero commes est saevitia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Maligna natura potestatem nacta publicas invehit calamitates.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antisthenis.</bibl>
        
        Tum civitates pereunt, cum magistratus, malos a bonis secernere non possunt.Ut furenti gladium dare periculosum, sic et improbo potestatem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Si stolidis divitiis accedat potestas,Vel antea visos sapere, stultos faciunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Prospera fortuna stultis desipiendi causa est.
        
        <span rend="align-center">DE VITUPERATIONE ET CALUMNIA,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo X.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Matth. 5.</bibl>
        
        Beati estis cum probris vos affecerint homines, et persequuti fuerint, et omne maledictum in vos iecerint mentientes propter me.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Rom. 12.</bibl>
        
        Cum convitiis afficimur, benedicimus: cum fugamur, sustinemus: cum maledictisimpetimur, obsecramus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solomonis.</bibl>
        
        Tegunt inimicitiam labia iusta: qui autem convitia iactant, insipientissimi sunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 28.</bibl>
        
        Vir scelerosus turbabit amicos, ac inter pace fruentes iaciet calumniam: ut materia ignis sic exardescet.Prius quam examinaris, ne reprehendas: nosce prius, deinde increpato.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Non verba ipsa dolorem nobis afferunt, sed nostra erga nobis convitiantem superbia et contemptus, et ut cuiusque est opinio.Solent quodam modo magnis principibus huiusmodi obsequiorum artifices adhaerere: ut quoniam proprio bono carent quo innotescant, ex alienis malis se ipsi commendent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Haud magnum est reprehendere, immo facillimum et cuiusuis est: at sententiam suamin locum reprehensae proponere, viri est et pii et magna mente praediti.Male audire, quam male dicere praestat.Tangit non solum multitudinem, sed etiam principes Momus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Ut bene dicere et laudibus afficere, principium est amicitiae: sic male dicere et calumniari, inimicitiae et odii infinitorumque malorum origo et materia est.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 199 reg.xml -->
      <p>Fieri non potest, ut qui virtute excellunt, apud omnes bene audiant.Si illi qui leves et inanes excipiunt narrationes, veniam non impetrabunt: qui criminantur et convitiantur, quam habituri sunt defensionem?Non dolendum si male audiamus, sed si iure male audiamus.Plaerique vitiorum suorum reperiuntur patroni, alienorum accusatores.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
        
        Lingua maledica malae mentis index est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Cave calunnias, etiamsi falsae fuerint. Vulgus enim veritatem ignorat, ad famam respicit.Hic cum quidam ad eum obtrectatoris sermonem referret, ac diceret: Me praesente illehaec de te maledicta iaciebat: Nisi tu, inquit, libenter audisses, nunquam ille convitiatus esset.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Gladius quidem secat, calumnia autem separat amicos.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Cum quidam ei dixisset: Quidam de te male loquitur: Verberet me etiam (inquit)non praesentem.Susurronem et calumniatorem ne recipito: non enim benevolentiae causa hoc facit: Et sicut aliorum secreta tibi enunciavit, sic et quae a te dicuntur, aliis exponet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Moschionis.</bibl>
        
        Multorum improborum calumniis peti, neque verum, neque detrimentosum est: at abuno aliquo bono vituperari et verum et commodum est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Cum Sophista quidam eum accusaret, diceretque: Cur de me male loqueris? quia noncontemnis, inquit, male loquentes.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
        
        Cum a calvo quodam convitio afficeretur: Tibi contumeliam, inquit, non dico, sedcapillos tuos laudo, quod malam effugerint calvam.Cum proditor quidam ei malediceret: Gaudeo (inquit) me factum inimicum tuum:non enim inimicis, sed amicis male facis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristippi.</bibl>
        
        Aristippus cum contumelia a quodam afficeretur, secedebat: maledico autem persequente,ac dicente: Fugis? Etiam, inquit: nam tum male dicendi potestatem habes, ego vero non audiendi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pelopidas.</bibl>
        
        Pelopidas, cum fortis quidam miles delatus esset ei, quod obloqueretur: Ego (inquit)facta eius video, verba non audivi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philemonis.</bibl>
        
        Nihil neque suavius, neque musicae convenientius est,Quam posse convitiantem ferre.Etenim in convitium facientem, si qui convitio afficiturDissimulet, ipsum convitium redundat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Demosthenes, cum quidam ei convitium faceret: Non descendo (inquit) in certamen, in quo victus victore superior est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Nihil est molestius calumnia:Peccatum enim quod alteri inest,Necesse est illum met qui calumniam patitur ceu proprium crimen suscipere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eiusdem.</bibl>
        
        Qui calumniis cito credit,Aut ipse improbis est moribus,Aut omnino puerile ingenium habet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Regini.</bibl>
        
        Multis iam maiora accidere mala a calumniatoribus, quam ab hostibus: multique maioribus et pluribus afficiuntur malis propter aurium infirmitatem, quam ab inimicorum insidiis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cleanthis.</bibl>
        
        Maleficentius calumnia nihil est:Clam enim quodam modo cum persuasum deceperit,Odium fingit adversus eum, qui omnino extra culpam est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Serxis.</bibl>
        
        Criminans amicum non approbetur, etiamsi vera dicat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysippi.</bibl>
        
        Cum quidam ei diceret: Amicus clanculum te mordet, et convitiatur: Hominem,inquit, ne arguito, quoniam idem palam facturus est.Idem a quodam improbo multis affectus convitiis: Optime, inquit, fecisti, quod nihil eorum quae in te sunt praeterieris.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 200 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Liciani.</bibl>
        
        Idem cum quidam narraret quosdam ipsi obloqui: Atqui ego, inquit, sic vitam degam, ut illis nemo sit crediturus.Quis non fateatur in omnibus rebus aequabilitatem, et nihil nimium et redundans,iustitiae opera esse: inaequalitatem vero et nimiam habendi cupiditatem, iniustitiae?Atqui calumnia in absentes clanculum abutens aliquis, quid est cur avarus et cupidus non censeatur? Quippe qui totum auditorem suum reddat et occupet, eiusque aures obturet, et posteriori sermoni clausas reddat calumnia iam repletas.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE ADULATIONE, SERMO XI.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 5.</bibl>
          
          Vae cum de vobis bene loquentur homines.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Apostoli Iudae.</bibl>
          
          Isti sunt murmuratores, queruli, cupiditatibus suis servientes, quorumque ossuperba et tumida loquitur, personas admirantur utilitatis causa.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis.</bibl>
          
          Sermones adulatorum molles: isti autem verberant intima viscerum.Reprehendens adulante melior est.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Esaia 3.</bibl>
          
          Qui vos beatos praedicant, in errorem vos inducunt, et semitam vestram turbant.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Fugiamus adulationes et blandas assentationes, et insidiosae vulpis vafriciem ac versutiam.Nihil est molestius viris prudentibus, quam ad opinionem alterius vivere, et quaevulgo placent circumspicere, nec rectam rationem vitae ducem sequi.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Si me vitiis obnoxium, optimum existimares, quid me facere oporteret? deterior nefierem, ut magis tibi placerem? non sic mihi velim consulere. Eadem ratione nec si exvirtute viverem, et tu me labi et peccare putares, virtutis vitam mutarem. Non enimtibi magis, quam mihimetipsi vivo.Est enim viri magnanimi amicorum magis libertatem admittere, quam inimicorumassentationem.Longe satius est, parvo dolore illato magnas creare utilitates, quam persequendovoluptatem summa rerum multare.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
          
          Facta rerum in miseriam mutatione auferuntur adulatorum personae, histrionumchorus patefit, et totius rei simulatio. Aperiuntur omnium ora dicentium, O impurum, o sceleratum, o perquam sceleratum. An non heri adulabaris, et manus eius exosculabare? personata erant omnia: venit tempus, et abieci personam, et voluntatem 
          
          <span type="float-under">(exposui.</span>
          
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Clementis.</bibl>
          
          Amicitiae morbus est adulatio.Principum fortunas magis, quam ipsos principes colit vulgus.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
          
          Armaturae pictae persimilis est adulatio: propterea quod voluptatem habet, sed omni utilitate caret.Ligna dum ignem augent, ab ipso igni consumuntur: sic opulentia quae adulatoresalit, ab istis ipsis corrumpitur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">
            
            † ό
            
            <span xml:lang="grc">ρακες</span>
            
            .
          
          </bibl>
          
          Ut † corvi involantes cadaverum oculos effodiunt: sic * adulatores suis laudatio* 
          
          <span xml:lang="grc">κόλακες</span>
          
          . | nibus rationem et mentem humanam corrumpunt.Lepus canem, amicus adulatorem natura hostem existimare debet.Nec uxori meretricem, nec amicitiae adulationem praeponere debemus.Laetandum magis reprehensoribus, quam assentatoribus: illi enim veluti stimuloanimos excitant, hi vero gratificantes dissolvunt et subvertunt.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
          
          Arte assentantes ab iis qui cum benevolentia te colunt discernito, ne sint apud temeliore conditione mali, quam boni.  
          
          <span type="float-above">(dunt.</span>
          
          Eodem sunt digni odio assentatores et deceptores: utrique enim fidem ipsis habentes lae
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Diogenis.</bibl>
          
          In assentatione tanquam in monimento ipsum solum nomen amicitiae inscriptum est.Interrogatus quae bestia pessime morderet: Ex feris, inquit, sycophanta, ex cicuribus adulator.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 201 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenes.</bibl>
        
        Demosthenes † adulatorem a * corvo hoc differre dicebat, quod ille vivos hic mor† uò
        
        <span xml:lang="grc">λακα</span>
        
        . | tuos vorat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          * 
          
          <span xml:lang="grc">κ</span>
          
          ό
          
          <span xml:lang="grc">ρακα</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Antisthenes dicebat, magis optandum esse in corvos incidere, quam in adulatores:quod illi mortui corpus, hi animum viventis lanient et corrumpant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cratetis.</bibl>
        
        Adolescenti opulento multos adulatores perlicienti: Adolescens, doleo (inquit) tuamsolitudinem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Phavorini//</bibl>
        
        Quemadmodum Actaeon a canibus quos ipse aluerat, interfectus est: sic adulatocommentariis. | res eos a quibus aluntur, devorant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Zenonis.</bibl>
        
        Argue teipsum quisquis es, nec ad gratiam audias, sed adulatoribus libertatem adimas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Gaude magis reprehendentibus, quam assentantibus. Tanquam hostibus deteriores aversare assentantes.  
        
        <span type="float-above">(sas</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Adulatorum benevolentia, tanquam tergo hostibus dato fugit infortunia et res adver
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Corvi mortuorum oculos corrumpunt, quum iam eorum nullus est usus: at adulatores vivorum animos perdunt, et animorum oculos excaecant.Simii irae comparantur adulatorum minae.Approbato eos qui bene consulere cupiunt, non etiam eos qui ubique adulari student: illi enim utile in veritate cernunt, hi vero ea quae potentibus placent, spectant, corporumque umbras imitantes omnibus illorum dictis assentiuntur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Cave fallaces adulatorum sermones: hebetantes enim animi rationes et consilia, rerum veritatem cerni non concedunt: aut enim laudant vituperatione digna, aut saepevituperant quae sunt omni laude maiora.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sotionis ex lib.//</bibl>
        
        Delphini quousque undae subsunt, cum natatoribus natant, sed in siccum non se imde Ira. | mittunt: Eodem modo adulatores in serenitate manent: et qui amicos ad peregrinationem deducunt, tantisper dum via levis et plana est commitantur: at ubi in asperam devenerint, discedunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Dionis Chryso//</bibl>
        
        Omnium vitiorum turpissimum adulationem invenies licet. Primum enim laudem rem pulstomi. | cherrimam et iustissimam corrumpit, ut iam ne si vere quidem adhibita fuerit, fidem mereatur:et quod indignissimum est omnium, virtutis praemia vitio donat, ut sceleratius facere videantur quam qui nummos corrumpunt et adulterant. Hi enim suspectos redduntnummos, illi virtutis fidem labefactant.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Phocionis.</bibl>
        
        Phocion Antipatro dicere solebat: Non potes me et amico et adulatore uti.
        
        <span rend="align-center">DE DIVITIIS, PAUPERTATE, ET AVARITIA,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo XII.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Matth. 10. et</bibl>
        
        Facilius est camelum per foramen acus intrare, quam divitem in regnum coelorum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lucae 18.</bibl>
        
        † Duitibus huius saeculi praecipe ne superbe de se sentiant, nec spem ponant in divi† 1. Tim. 6. | tiis incertis, sed in deo, qui nobis omnia praebet opulente, quibus fruamur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Iob 20.</bibl>
        
        Divitiae iniuria coacervatae euomentur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solomonis 19.</bibl>
        
        Melior est pauper iustus, quam dives mendax.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ecclesiastae 10.</bibl>
        
        Pecuniae obediunt universa.Vigilia opulentiae tabefacit carnes, et sollicitudo eius somnum adimit.Diviti lapso multi praesto sunt adiutores. Enuntiavit arcana et absolverunt eum,iustumque pronuntiarunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 13.</bibl>
        
        Dives locutus est, et omnes conticuerunt, sermonemque eius usque ad nubes sustulerunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Paupertas cum veritate quavis voluptate temperantibus preciosior est.Non dedecorosum est pauperem esse, sed non ferre aequo animo paupertatem.Animus auìvaritia praeoccupatus, trutina est ad pondus regulae momentum deferens.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Paupere nihil tutius.Ad deum inclinat, et solum eum intuetur.Utinam pereant divitiae, si non succurrant pauperibus.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 202 reg.xml -->
      <p>
        
        Praestat paupertas non iustae possessioni: sic etiam morbus praeoptandus est quam mala &lt;choice&gt;&lt;sic&gt;coporis&lt;/sic&gt;&lt;corr&gt;corporis&lt;/corr&gt;&lt;/choice&gt; †pinguitudo.†
        
        <span xml:lang="grc">ένεξία</span>
        
        .Molestum quidem est pauperie premi, at deterior est iniqua abundantia.O quanta dignitas paupertatis est? dei fit persona _(vel dei sustinet personam)&lt;/span&gt; latet in paupertate deus. Et pauper est qui manum protendit, sed deus est qui recipit.Chrysostomi.Ut ex edacitate nascitur inflammatio, ex inflammatione febris, quam saepe mors con//sequitur: Sic et a rerum et divitiarum exuperatione amentia gignitur: ut enim in cor//poribus inflammatio, sic et in animo amentia, deinde ex amentia cupiditas earum re//rum, quae non conveniunt, sequi solet.
        
        <span xml:lang="grc">ωλεγμονί</span>
        
        .Pauca honeste habere pluris faciendum, quam multa inhoneste.Greg. Nysseni.Nulla est unquam lucrandi satietas: sed quod semper acquiritur et accedit, materia est et fomes plus habendi cupiditatis.Grave quiddam est aurum, leve autem et sublime petens virtus. Si ergo ad superna venire oportet, detrahentibus rebus et impedientibus carere debemus, ut in excel//sum collocemur.Divitiarum pulchritudo non est in crumena, sed in egentium subventione.Philonis.Pecuniarum et possessionum cupiditates tempus consumunt: temporis autem parcum esse pulchrum est.Maiore et diligentiore cura foueto, quos virtutis et pietatis causa scis in paupertatem incidisse, quam aliter paupertate pressos: praeterea magis curandi qui ex morbo aut infortunio egentes sunt facti, quam qui ex maleficio aut luxu.Didymi.Noli ditescere propter cumpiditatem benefaciendi pauperibus, nam ex his quae adfuerint deus iustum esse sanxit misericordiam impertiri egentibus.Nili.In bello quidem ad se tuendum utilius est ferrum, quam aurum: in vita autem ratio divitiis praestat.Plutarchi.Neque equo sine freno, neque divitiis sine ratione et consilio uti tuto possumus.Talares togae corpora, divitiae nimiae animos impediunt.Nec convivium sine sermone et colloquio, nec opulentia absque virtute ullam habet &lt;w rend="supralinear"&gt;voluptatem&lt;/w&gt;.Avarorum vita similis est mortui convivio: omnia enim cum habeat, qui delectetur neminem habet.Neque a mortuo colloquium, neque ab avaro beneficium quaerendum est.Apes ad mellis, avari autem ad lucri odorem confluunt.Avaro necis loco est, pecunsarum lucri cupiditas: nam pecuniae quasi sanguinis ademptio mortem ipsi affert.Parant nonnulli in vita, quae ad vitam pertinent, quasi victuri post vitam.Divites autem et inexplebiles aqua inter cutem laborantibus similes esse dicebat: hi enim aquis pleni sitiunt, illi pecuniis.Neque enim equus generosus iudicatur, quod sit magnifico instructus apparatu, sed quod egregia natura sit praeditus: neque vir bonus creditur, quod multa bona possideat, sed quod generoso sit animo.Contemne eos qui divitiis student, partis autem uti non possunt: Similiter enim eis accidit, ut si quis egregium comparet equum, cum sit ipse equitandi imperitus.Magnanimos existimato, non eos qui maiora sibi assumunt, quam ut possint retinere et tueri: sed eos, qui mediocritatem sequentes, ea quae instituerunt, perficere possunt.Paupertas multis eget, insatiabilis cupiditas omnibus.Aristotelis.Omnibus inest quaedam perpetua divitiarum cupiditas: quae si non acquisitae fuerint, vexant: sint erunt acquisitae, sollicitudine et cura torquent: amissae vero, dolores etiam afferunt maximos.Democratis.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 203 reg.xml -->
      <p>Neminem unquam ob divitias et gloriam beatum existimes: talia enim omnia incertiora sunt, minorique fide devincta, quam ut bona censeri debeant.Non dives sed divitiis utens beatus.Maximum est in divitiis, agnoscere quod supervacuae sint.Si non multa concupiscas, pauca etiam multa videbuntur: exigua enim appetentia, paupertatem opulentiae efficit parem.Naturalis opulentia pane et aqua, et corporis tegumento non exquisito expletur con//tenta: supervacanea autem in animo perpetuum habet cupiditatis cruciatum.Idem interrogatus quemadmodum quis dives fieri possit: Si, inquit, cupiditatum pauper erit.Quantum est in natura, omnes sumus divites: sed quantum est in nobis, omnes pauperes sumus.Qui naturalibus divitiis contentus est, multo est ditior eo, qui cum multa possideat, plura tamen concupiscit: illi enim nihil deest, huic plura quam possideat.Nimia pecuniae coacervatio parentum propter liberos, species et praetextus est avaritiae, mores innatos ostendens.Maxima mala effugerunt pauperes, insidias, invidiam, odium, in quibus divites quotidie versantur.Diogenes Cynicus ab aliquo rogatus cur aurum pallidum esset: Quia, inquit, mul//tos habet insidiatores.Diogenes.Idem Anaximenis servos conspicatus multa vasa ferentes, cuius ea essent interro//gavit. Cum autem illi Anaximenis esse respondissent: An non pudet eum, inquit, tam multa habere, cum seipsum non habeat?Vinum cum vasis natura mutatur, divitiae cum dominorum moribus.Socrates.Ut sudor qui ab exercitatione prolicitur, decentior et utilior est: sic divitiae nostris partae laboribus iucundiores sunt.Divitum et prodigorum bona, fico arbori positae in loco praecipiti et abrupto com//parabat, de qua homines nihil accipiant, sed corvi et milui: quemadmodum ab illis scorta et adulatores.Idem interrogatus qui sint avari et pecuniae studiosi: Qui turpia, inquit, lucra venantur, et necessarios amicos contemnunt.Avarorum divitiae, quemadmodum sol post occasum neminem viventium iuvant.O aurum pulcherrima felicitas hominibus.Nam neque mater huiusmodi voluptate fruitur:Non tam liberi hominibus, neque liberis tam charus est pater.Quod si Venus tales habet oculorum radios,Non mirum est ipsam infinitos amores alere.Euripidis in DanaeQuemadmodum ornatus equorum, et nidus avium, ut extollantur et gestiant non efficiunt, sed in illo pedum velocitas, avibus alarum: sic homini non ornatus, non deli//tiae, sed bonitas et beneficentia gloriam pariunt.Moschionis.Si in Persia natus esses, non laborares Graeciam habitare, sed ibidem foeliciter ver//sari studeres. Cur igitur in paupertate natus contendis ditescere, non in eadem perma//nens feliciter vitam degere?Homo temperans patientia et generositate paupertatem honorans, divitiis eam reddit honorificentiorem.Dos magna liberos non efficit meliores.Continentia pietatis est fundamentum: cupiditas habendi, avaritiae initium: ex ava//ritia autem et studio pecuniae nascitur iniustitia.Clitarchi.</p>
      
    
      <!-- Inizio file: 204 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Catonis.</bibl>
        
        Gloriae et divitiarum sine prudentia parum tuta possessio est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Appollonii.</bibl>
        
        Naturaliter pauperem esse, turpe non est: sed ob turpem causam pauperem esse,probrosum est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eusebii.</bibl>
        
        Stulti mortales improbos pecuniosos colunt et admirantur: bonos autem, dammata eorum inopia, contemnunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Animam decet habere divitem, pecuniae vero istae nihil sunt aliud quam ostentatio, et externus ornatus vitae.Beatus est ille, qui opes et mentem habet:Is enim honeste et ubi decet, eis utitur.Quisquis auro manum subiicit, etsi non fateatur, propositum habet malum.Nunquam eum felicem iudicavi,Qui valde dives suis rebus frui non solet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cratonis.</bibl>
        
        Dicis, sed quae dicis lucri causa dicis.Nulla est maior in vita calamitas paupertate.Nam licet sis natura bonus, tamen ridiculus eris.Praestat honeste pauperem esse, quam divitem inhoneste: illud enim misericordia,hoc reprehensione dignum est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Phavorini//</bibl>
        
        Boeotus amplius septuaginta annos natus cum in thesaurum incidisset, sublato
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">commentariis.</bibl>
        
        crure contempsit, et praeteriit quasi iam nihil ad se pertinentem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristonymi.</bibl>
        
        Quemadmodum ex his qui idem vinum biberint, alii bacchantur et furiunt, alii mitiores redduntur: sic etiam qui pares habent divitias, non pariter tamen afficiuntur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Bion.</bibl>
        
        Bion eos esse deridendos putabat, qui eius generis divitiis student quas fortuna largitur, illiber alitas servat, benignitas aufert.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theognidis.</bibl>
        
        Non frustra te Plute colunt, venerantur et omnes.Nanque tibi facile est, non leve ferre malum.Haud aveo dives fieri, nec multa requiro.Absque malo paucis vivere sufficiet.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Luciani.</bibl>
        
        Editus in lucem nudus sum, nudus abibo.Quid frustra sudo funera nuda videns?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Simonidis.</bibl>
        
        Simonides interrogatus utrum magis expetendum, divitiae an sapientia: Nescio,inquit, video tamen sapientes divitum ianuas frequentare.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristidis.</bibl>
        
        Aristides cognomento iustus, cum quidam ei dives paupertatem exprobaret: Mihi, inquit, paupertas nihil mali videndum praebebit, tibi autem divitiae turbas non paucas.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hieronis.</bibl>
        
        Cum vituperaretur quod cum multos rhetoricari docuisset, ipse egeret: Atqui, inquit, ditescere non docui eos, neque pecuniae studere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Musonii.</bibl>
        
        Croesi quidem et Cyri thesauros tanquam extremae paupertati obnoxios damnabimus: unum autem solum divitem credimus sapientem, ut qui possit ubique tantumreperire quantum indigentia postulat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Xenophontis//</bibl>
        
        Paupertatem per se doctam philosophiam esse dicebat: quae enim haec verbo suaphilosophi. | det, illa opere cogit.Multorum malorum tegumentum est opulentia.Idem divitem et indoctum sordes inargentatas esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philistionis.</bibl>
        
        Etiamsi fueris terrae decem millium cubitorum dominus, mortuus tamen eris triumaut quatuor.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Sunt quidam qui non in hac praesenti vita vivunt, sed magno studio praeparantquasi alteram vitam sint acturi, non hanc praesentem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex Aristip.//</bibl>
        
        Non ut calceamentum maius inutile est, sic et possessio maior: illud enim dum utisententiis. | mur, impedimento est: hac autem vel tota uti licet tempestive.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 205 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Demosthenes cum animadvertisset avarum quendam efferri: Iste, inquit, cum vitam non vitalem vixerit, aliis vitam reliquit. (
        
        <hi rend="italic">Bios, Graecis et vitam et victum significat.</hi>
        
        )Damnum lucro turpi magis expetendum: illud enim semel molestum erit, hoc vero semper.Democriti, a₌// Divitum multos dicebat esse procuratores, non autem pecuniarum dominos.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">lias Theocriti.</bibl>
        
        † Qui corpus curat, is non rem suam, sed seipsum curat: qui autem pecunias, neque
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">† Platonis.</bibl>
        
        se ipse nec sua curat, sed quam longissime a suis abest.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diphili.</bibl>
        
        Si nemo acciperet, nullus improbus esset:Avaritia hoc est, quando ius et aequitatemSpectare desistens, lucri perpetuo servus es.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Anacreontis.</bibl>
        
        Anacreon cum dono accepisset a Polycrate quinque talenta, solicitusque fuisset propter illa duas noctes, ea reddidit, dicens non se ea aestimare pretio solicitudinis, qua ipsorum causa solicitaretur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Duabus de causis bona tua in pretio habeto: tum ut magnum damnum dissolvereaut magnam iacturam resarcire possis, tum ut amico bono in miseriis versanti subvenias: ad reliquam vero vitam incertam, non admodum, sed mediocriter aestimanda sunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">† Alias futura.</bibl>
        
        Praesentibus contentus esto, et † meliora quaerito.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE VIRTUTE QUA QUIS REBUS SUIS CON</span>
          
          [c]tentus est, Sermo XIII.[c]
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 6.</bibl>
          
          Nolite, inquit dominus, soliciti esse animae  vestrae, quid edatis, neque corpori quoinduamini.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Philip. 4.</bibl>
          
          Ego didici iis quae mihi adsunt, contentus esse: novi et in humilitate vivere, novi etin rerum magna copia versari: in omnibus rebus institutus sum, et saturari et esurire, et copia uti et inopia: omnia possum per Christum qui me corroborat.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis 30.</bibl>
          
          Nec divitias, nec paupertatem mihi dederis domine: sed mihi constitue quae decet,quaeque satis sint, ut ne impletus mendax fiam, ac dicam, Quis me videt? aut in paupertatem redactus furer, et divinum nomen iurem.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach.</bibl>
          
          Vita quae seipsa contenta est, in operario dulcis et iucunda erit.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach 31.</bibl>
          
          Somnus sanitatis in intestinis moderatis.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Vis illa, qua animal regitur, mediocritatem quae satis sit facile concoquit, et corpori nutriendo assimilat. Luxu autem et ciborum varietate obruta, ubi demum resisterenequit, varia morborum genera producit.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Honeste pauca habere maius et pretiosius est, quam multa inhoneste&lt;choice&gt;&lt;sic&gt;,&lt;/sic&gt;&lt;corr&gt;.&lt;/corr&gt;&lt;/choice&gt;
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
          
          Dives est, non qui multa possidet, sed qui non multis indiget.Ad usum et necessitatem non ad voluptatem vitae modus datus est: deposito igitur supervacaneo, quod necessarium est tantum amplectamur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Nili.</bibl>
          
          Modus possessionis est necessitas corporis, quem transire immodestia est, non amplius necessitas. Ut enim tunica ad corporis modulum aptata, usui est et ornamento: quae autem undique diffluit, et pedibus implicatur, et humi trahitur indecore, ad omnem actionem impedimento est: sic possessio quae usum necessarium corporis excedit, virtutem impedit, multumque ab iis qui rerum naturam scrutantur, vituperatur etcondemnatur.In necessitatis terminis manere honestum est, et ne eos transiliamus omnibus viribuscontendere. Si quis enim vel paululum cupiditate ductus ad vitae voluptates traducatur, nullus potest inhibere in posterum quo minus progrediatur in instituto longius.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Clementis.</bibl>
          
          Sobrietatis et mediocritatis amatores, luxum et sumptus profusiores tanquam animi et corporis morbum devitant.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 206 reg.xml -->
      <p>Rerum necessariarum possessio et usus, non qualitatem habet noxiam, sed quaemodum transit quantitatem.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philonis.</bibl>
        
        Vir bonus et paucis egens, in mortis et naturae mortalis confinio quodam est.Nam indiget quidem, propter mortale corpus: sed non multis, propter animum immortalitatis appetentem.Contentis frugali victu nulla unquam nox longa aut molesta esse potest.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Debemus nos assuefacere, ut paucis contenti vivamus, ut nihil turpe pecuniae causa discamus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socrates.</bibl>
        
        Interrogatus a quodam, quis ei ditissimus videretur: Qui, inquit, minimis contentus est: nam contentum esse, naturae continet divitias.Quasi ad viam vitae non magni pretii viaticum, sed quod est magis necessariumcomponito.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Moschionis.</bibl>
        
        Praestat in tenui re se contrahentem, cum animi tranquillitate versari: quam in summis opibus cum infortunio et miseria.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexander.</bibl>
        
        Cum quidam ex numero amicorum, qui summe beneuoli videbantur, ei diceret,Civitates subiectas maiora posse pendere tributas, respondit: Olitorem odi, qui radicitus evellit olera.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Sumptuosam mensam apponit fortuna: quae satis sit, temperantia.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ex sententiis//</bibl>
        
        Frugalitas sicut via brevis et delectabilis, gratiam quidem habet magnam, laboEpicteti et// | rem vero exiguum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Obvalla teipsum virtute, quae seipsa contenta est: haec enim arx difficilis est expugnatu.Idem interrogatus quis esset in hominibus dives: Qui, inquit, contentus est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Xanthippe.</bibl>
        
        Cum Xanthippe Socratem virum suum increparet, quod tenuiter se ad amicos accipiendos praepararet, dixit: Si nostri fuerint, nihil curabunt: sin alieni, nos de ipsis nihil curabimus.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE PRECATIONE. SERMO XIIII.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matthaei 6.</bibl>
          
          Precantes, ne sitis multiloqui, ut solent ethnici, qui existimant se in suo multiloquio exauditum iri: ne sitis igitur illis similes: scit enim pater vester quibus sit vobis opus, antequam ab ipso petatis,
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Iacob. 5.</bibl>
          
          Affligitur quis inter vos? precetur: alacer est quis? psallat: aegrotat quis inter vos?accersat presbyteros ecclesiae, qui super eum precentur, et oleo ungant in nomine domini: et precatio fidei aegrotum servabit, eumque excitabit dominus: etsi peccata admiserit, remittentur ei.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis 15.</bibl>
          
          Impiorum sacrificia execratur dominus, precationes autem rectorum apud eumsunt acceptae.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach.</bibl>
          
          Ne sis parvo animo in precatione tua.Non moreris quin votum reddas tempestive.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Auditus divinus ad audiendum voce non eget: novit enim etiam in cordis motu quaepetuntur dignoscere. An non audis Mosem nulla voce emissa, sed tacitis suspiriis cumdomino colloquentem exauditum esse a domino respondente, quid clamas ad me? honestarum autem actionum praesentia magna vox est apud deum.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Cavendum est ne in oratione nostra ob minutas quasdam petitiones et largitoreindignas, arguamur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
          
          Magna quaedam res est et utilis precatio, si mente grata fiat, si ad gratias deo agendas instituamur, non solum cum aliquid accipimus, sed et cum repulsam ferimus. Interdum enim dat, interdum etiam non dat, utrumque utiliter: ut sive accipias, sive non 
          
          <span type="float-under">accipias,</span>
          
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 207 reg.xml -->
      <p>accipias, aliquid tamen receperis in nihil recipiendo: utque impetraris, sive impetres sivenon impetres in non impetrando: est enim interdum non accipere utilius: nisi enimutile nobis esset aliquando non accipere, omnino dedisset: utiliter autem re aliqua excidere, assequi est.Cum ex puris labris exit deprecatio, et ex corde non simulato, pervenit ad auremdomini adulatores respuentem.Cum in precibus aliquid a domino petimus, statim deficere non debemus, sed repulsae continuationem ipsius precationis continuatione evincere.In dilationibus et procrastinationibus dei donorum ne defatigemur, nec animisdeficiamus. Saepe enim eam quae videtur dilationem, ad fidei exercitationem adhibetet protrahit.Optimum est perpetuo per precationem cum deo colloqui. Si enim boni viri congressus et colloquium meliorem reddit colloquentem, quanto magis divinum colloquium, quod dies noctesque perpetuatur?</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">πτρελκ</span>
          
          ῦ
          
          <span xml:lang="grc">σαι</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Saepenumero deus differt, quae petimus dare: non quia velit nos † praeterire, sed utcunctatione donandi, assiduitatem orandi perpetuam doceat. Sic enim et liberorumamantes patres in liberos negligentes se gerunt, quos ad lusus pueriles currentes saepemagnis promissis apud se retinent.Cum hominum auxilia requirimus, sumptibus et pecunia nobis est opus, et adulatione servili, multaque ambitione et negotiosa tractatione: non enim rectà ipsis dominis munus dare licet, aut colloqui, sed necesse est prius ministros et domus praefectosipsorum et procuratores pecuniis et verbis conciliare, et colere omnibus modis, actum demum istorum opera, quod petis impetrare. At cum deo non ita se res habet: nonenim eget conciliatoribus, propter eos qui aliquid petunt: neque sic per alios rogatusut per nosipsos qui egemus annuit votis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Gregorii Nyss.</bibl>
        
        Sat vocalis est illa vox, et usque ad divinum auditum perveniens, non clamosa etcum contentione missa, sed ex pura conscientia cogitatio excitata.Qui orationis tempore non ad ea quae sunt animae utilia intentus, sed ad vitiososanimi motus, petit ut deus eodem modo afficiatur, et petitionibus talibus annuat, is vere nugator est delirus, et loquax inepte, verborum funditator, blatero, et si quid aliudest huius significatus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eusebii.</bibl>
        
        Primum pro communi salute precandum est, deinde pro nobis ipsis.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Nili.</bibl>
        
        Ut aviculae alarum motu in sublime tolluntur, et aëreae fiunt: sic et vir pius et deumcolens a terrestribus ad coelestia per precationem semetipsum transfert.Si male et inutiliter aliquid petas, quemadmodum qui febricitat, suppliciter petit sibi dari vinum: deus, qui futura providet, tuae non paret voluntati, neque dat quae sineratione petis.Divitias in precatione ne petas, nec sanitatem, nec inimicorum ultionem, nec humanam gloriam: sed ea tantum quae ad animae salutem pertinent.Quemadmodum respirare nunquam est intempestivum: Sic neque postulare a domino petitiones mysticas usque ad extremum spiritum.Cum pro bono aliquo obsecras deum, nec statim audiris ab illo, non tamen rem negligas aut desperes. Saepe quod eo tempore petis, nihil tibi prodesset si concederetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristotelis.</bibl>
        
        Precantem prudentem esse oportet, ne quid mali imprudens sibimetipsi precetur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Alexandri.</bibl>
        
        Alexander rex cum sibi multa de matre scripsisset Antipater: Ignoras, inquit, Antipater, matris unam lachrymam multarum calumniarum epistolas deleturam esse.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicuri.</bibl>
        
        Si hominum preces deus sequeretur, cito homines perirent omnes. Nam subindemulta et acerba alii in alios precantur.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 208 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <span rend="align-center">Ex sententiis Epicteti et Isocratis.</span>
        
        Tum meliores fiunt homines, cum ad deum accedunt: illa autem deo similia habent, beneficia praestare et vera dicere.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Biantis.</bibl>
        
        Is cum aliquando una cum impiis quibusdam navigio veheretur, magnaque tempestas excitata esset, et illi deos invocarent: Silete, inquit, ne sentiant vos hic navigare.Eos qui a diis meliorem peterent mentem, nec se ipsi emendarent, stultos et hebetes esse dicebat: non enim pictorem precari a diis, ut lineam dent et elegantem colorem, nisi artem discat: neque ullam esse musicam propter preces et optata, nisi quae musices sunt discantur. Eodem modo ne prudentem quidem ullum unquam evadereprecando, nisi earum rerum disciplinam colat.
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE DOCTRINA ET SERMONE,</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <span rend="align-center">Sermo XV.</span>
          
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Matth. 5.</bibl>
          
          Vere dico vobis, quisquis fecerit et docuerit, is magnus vocabitur in regno coelorum.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Iacobi 1.</bibl>
          
          Sit omnis homo velox ad audiendum, et tardus ad loquendum. Quod si quis insermone non labitur, hic perfectus est, qui possit etiam totum corpus frenare etregere.In aures insipientis nihil dicito, ne tuos irrideat sermones prudentiae plenos.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach 22.</bibl>
          
          Narratio stulti est quasi fascis in via: in labiis autem eius invenietur gratia.Ne contemnas sapientium narrationes, et in prouerbiis eorum verseris.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Cavendum est ne verborum nimia multitudine ea reddamus inutilia, quae magnolabore a nobis collecta sunt: mens enim fatigata debiliorque, quam ut omnia possit simul complecti, eodem modo afficitur, quo venter qui propter nimiam saturitatemnon possit cibos commissos concoquere.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Tacitum factum praestat sermoni infecto:Sine vitae actione nemo adhuc evectus est:At sine verbo inaniter sonante multi.Aut non docendum, aut morum exemplo docendum est.Dicere quae decet, minoris aestimandum est, quam audire. &lt;note resp="#gesner"&gt;
          
          <hi rend="italic">(Graecum exemplar ita corru</hi>
          
          
          <hi rend="italic">ptum est, ut possis etiam contrarium interpretari.</hi>
          
          )&lt;/note&gt;
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
          
          Tum discipuli utiliter aemulantur, cum a magistris praeclara habent exempla.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Nili.</bibl>
          
          Supervacanea est omnis oratio ad correctionem, quum ad deterius auditorumpropendens voluntas et studium, consultorum dictis adversatur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Didymi.</bibl>
          
          Tum aliquid perficit, et dicendo facit doctor, cum ex iis quae ipse agit, docet: secun† Demosthenis,// | dum haec verba, Quemadmodum coepit lesus facere et docere.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">alias Demo₌//</bibl>
          
          Ut corpora modicis laboribus augescunt: sic animus honestis et seriis sermonibus.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">criti.</bibl>
          
          † Ut in speculis vultus figura, sic in colloquiis animi character cernitur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Clitarchi.</bibl>
          
          In conventu primo loco dicere ne contendas: nam post alios multos facilius, quaeutilia sint, cernere poteris.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Moschionis</bibl>
          
          Trifariam nobiscum colloquentem considerare debemus, aut ut praestantiorem,aut inferiorem, aut aequalem: quod si praestantior fuerit, audi, et pare: si deterior, ne pare: si aequalis, assentire.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
          
          Oratio quasi bonus figulus animi formam effingit et profert.Hirundines serenitatem nobis futuram praesagiunt, sermones autem philosophiciindolentiam et doloris vacuitatem.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solonis.</bibl>
          
          Quantum potest in bello ferrum, tantum in republica commoda valet oratio.Idem orationem operum simulachrum esse dicebat.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Diogenis.</bibl>
          
          Oratores ut bene dicerent, studere dicebat: at ut bene facerent, nullo modo.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 209 reg.xml -->
      <p>Cum Atticus quidam accusaret eum, ac percunctaretur: Cur Lacedaemonios laudans non magis apud illos habitas? Quia medicus, inquit, qui sanitatis effector est, cumvalentibus non versatur.</p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eteoclis.</bibl>
        
        Non dicentis facultatem, sed rei naturam perpendendam esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Aut quam minimum cum potentibus, aut quam iucundissime colloquendum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">δ ε</span>
          
          u 
          
          <span xml:lang="grc">κρατε</span>
          
          ῖ
          
          <span xml:lang="grc">ν</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Non ex verbis res, sed ex rebus verba sunt † tenenda: non enim propter verba resperficiuntur, sed ex rebus verba.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Menandri.</bibl>
        
        Odi malum, cum verbum dixerit bonum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicharmi.</bibl>
        
        Aures tuas omnibus ne patefacito sermonibus: malus enim sermo malarum actionum dux est.Mores dicentis persuadeant, non oratio.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Herodoti.</bibl>
        
        Aequale illud a me iudicatur, recte sapere, et utilia monenti velle parere.Nam bene dicere grave est, si aliquod afferat detrimentum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Pythagorae.</bibl>
        
        Potius lapidem iacere debes temere, quam verbum ociosum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Antagoras.</bibl>
        
        Antagoras cum Thebaidos librum apud Boeotos recitaret, nec quisquam recitanti applauderet, complicato volumine: Merito, inquit, vocamini Boeoti, quia boumhabetis aures.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hieronis.</bibl>
        
        Hic † facta sibi audientia, tria sibi proposita esse dicebat, intelligentes iuvare, impe† 
        
        <span xml:lang="grc">άκρόασιν</span>
        
         | ritos docere, invidos afficere dolore.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          
          <span xml:lang="grc">ποιούμενος</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        *Qualis cuiusque esset natura, talem esse dicebat orationem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">* Cenopidae.</bibl>
        
        † Hic fictile sono et percussu, hominem sermone explorandum esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">† Romuli.</bibl>
        
      
      </p>
      
      
      <div type="sermon">
        
        
        <head>
          
          
          <span rend="align-center">DE ADMONITIONE, SERMO XVI.</span>
          
        
        </head>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">loan. 5.</bibl>
          
          Dixit dominus paralytico, Ecce sanus factus es, posthac ne peccato, ne quid tibideterius contingat.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">1. Thess. 5.</bibl>
          
          Obsecramus vos fratres, ut admoneatis immoderate se gerentes, consolemi parvopraeditos animo, et infirmos sustentetis: et semper quod bonum est et honestum, persequamini.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Solomonis.</bibl>
          
          Idcirco labentes et impingentes paulatim reprehendis domine, et in his quae peccant admones et castigas, ut vitio liberati tibi fidant, et spem in te ponant.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Sirach 18.</bibl>
          
          Misericordia domini super universam carnem, reprehendens, et admonens, etconvertens tanquam pastor gregem suum.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
          
          Violenta disciplina non solet esse permanens: quae autem voluptate et gratia temperata est, constantius et diutius quodam modo in animis nostris insidet.Qui iacentem erigere vult, ut lapso sit altior, necesse est omnino: qui autem aequeac alter lapsus iacet, hic etiam erigentis eget auxilio.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Theologi.</bibl>
          
          Neque tristitia consolationem non recipere, neque secunda fortuna castigatione carere debet.Ne aggrediamur aliis mederi, ipsi scatentes hulceribus.Chrysostomi.Utile est peccantes verborum dolore morderi, ut rerum turpitudine possint liberari.Admonitiones non sunt graviter ferendae. Si enim aegre ferre deceret, me deceret,qui saepe dico et non audior: non vos, qui semper auditis, sed nunquam obeditis.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Aristotelis.</bibl>
          
          Admoneri tanti faciendum est, quanti laudari.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
          
          Senem monere, ac mortuo mederi, idem est.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Demosthenes.</bibl>
          
          Cum quidam interrogaret, quo tandem modo aliquis sibi praeceptor fieri posset:Si, inquit, quae in aliis reprehendit, in se maxime reprehendat.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">Demetrii Pha//</bibl>
          
          De quibus enim amici non audent admonere reges, ea in libris perscripta reperiuntur.
        
        </p>
        
        
        <p>
          
          
          <bibl type="source">lerei.</bibl>
          
          Quemadmodum mel exhulceratas partes mordet, sanis autem iucundum est: sicaccidit etiam sermonibus philosophorum.
        
        </p>
        
      
      </div>
      
    
      <!-- Inizio file: 210 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Euripidis.</bibl>
        
        Omnes sumus ad monendum docti,Ipsi vero cum delinquimus non sentimus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aesopus.</bibl>
        
        Aesopus dicebat binas quemque nostram gestare manticas, unam ante, alteram retro:atque in anteriorem aliorum deponere vitia, in posteriorem nostra, ideoque a nobis non videri.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicteti.</bibl>
        
        Monitor illud in primis curare debet, ut eorum, qui monendi erunt, pudori consulat et verecundiae: qui enim pudore non afficiuntur, corrigi nullo modo possunt.Melius est monere, quam convitium facere: illud enim lenitatis et amicitiae plenum,hoc vero acerbum et contumeliosum est: illud item peccantem corrigit, hoc solum redarguit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Empedoclis.</bibl>
        
        Interrogatus cur cum male audiret tam indignanter ferret maledicta: Quia, inquit,ne laudationes quidem mihi iucundae forent, nisi maledicta molesta essent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Malis actionibus neque adesto, neque patrocinator. Videberis enim et ipse talia facere, si aliis facientibus opituleris.
        
        <span rend="align-center">DE ERUDITIONE ET PHILOSOPHIA,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo XVII.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Ioannis 7.</bibl>
        
        Ascendit Iesus in templum, et docuit turbas: mirabantur autem Iudaei, dicentes:Quomodo hic literas novit, cum non didicerit?
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Apostoli.</bibl>
        
        Si quis videtur sapiens esse inter vos in hoc saeculo, stultus fiat, ut sit sapiens. Sapientia enim huius mundi apud deum stultitia est.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solomonis 1.</bibl>
        
        Sapientia in viis clamat, et in plateis libere agit.Nihil est quo permutari possit animus eruditus.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 6.</bibl>
        
        Fili, in iuventute tua collige eruditionem, et tanquam qui arat et seminat colitoeam, et fructus eius bonos expecta.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">S. Basilii.</bibl>
        
        Melius et utilius est idiotam et imperitum, et per charitatem deo proximum esse,quam cum multa scientia et peritia maledicum in dominum suum deprehendi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Eiusdem.</bibl>
        
        Similes sunt noctuae oculis, qui in philosophia inani sunt occupati: propterea quodnoctu illius oculi acriter cernunt, sole autem splendente perobscure. Horum etiammens ad rerum inanium contemplationem acutissima est: at ad veri luminis considerationem hebetissima, et caliginosissima.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theologi.</bibl>
        
        Iustitiae arma parate, nec mortis instrumentum quaerite.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Chrysostomi.</bibl>
        
        Ut terra non rigata pluviis, etiamsi infinita susceperit semina, spicas proferre nonpotest: sic animus divinis scripturis non illuminatus, etiam si quis innumera verbaapud eum effundat, fructum nullum proferre potest.Versari debemus in scripturis divinis. Ut vinum sedat dolorem, et cor ex tristitiatransfert ad laetitiam: sic spirituale vinum gaudio perfundit animum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Didymi.</bibl>
        
        Scire se ignarum esse, sapientiae est: se iniuste fecisse non ignorare, iustitiae est.Divitiae cupidum nulla afficiunt laetitia: doctrinae cupidum, nec inopia deprimit.Quippe virtus et sapientia eum extollit et supra divitias collocat.Aurigae imperitia et vitio necesse est iumenta per praeceps agi et barathra: et contra, peritia eius et virtute conservari.Magna prius quam parva disci nullo modo possunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Clementis.</bibl>
        
        Scientiam actiones sequuntur, ut corpus umbra.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Plutarchi.</bibl>
        
        Somno similis est indoctorum vita, inanes habens opiniones.Neque in piscibus vox, neque in indoctis virtus quaerenda est.Neque aquam turbidam, neque indoctum animum commovere debemus.Indocti morosi cum sint, quasi ex aedibus, sic de suis institutis quotidie migrant.Ut peregrini in viis, sic indocti in rebus ipsis aberrant.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 211 reg.xml -->
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Platonis.</bibl>
        
        Scientia quaevis, iustitia et aliis virtutibus vacans, versutia non sapientia videtur.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Isocratis.</bibl>
        
        Ut videmus apem omnibus floribus insidentem a singulis quod utile sit, accipere:sic et doctrinae cupidos nihil non attingere, et undique utilia quae sint, colligere.Diligentius verborum quam pecuniarum deposita servato.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristotelis.</bibl>
        
        Beatitudo in possessione multarum rerum ponenda non est, sed in animo bene constituto: neque enim quisquam corpus beatum dicat, quod splendidis sit ornatum vestimentis, sed quod sanum sit et optime constitutum, etiamsi nihil eorum quae ante dicta sunt,adsit. Eodem modo et animus si fuerit bene institutus: et homo beatus est dicendus,non si rebus externis splendidus ornatusque fuerit, cum ipse sit nihili homo: non enimequum, si ornamenta habeat aurea et pretiosa magni aestimamus cum sit ignavus: sedqui optime est corpore constituto, hunc maxime laudare solemus. Quemadmodumenim si quis suis vernis dominus deterior sit, ridiculus esse solet: sic eos miseros iudicamus, quibus contigit ut seipsis maiores haberent opes.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demosthenis.</bibl>
        
        Hic scientiae radices amaras esse dicebat, fructus vero dulces.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Democriti.</bibl>
        
        Scientia fortunatis quidem est ornamentum: infortunatis est perfugium.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Socratis.</bibl>
        
        Urbes † donariis, animi autem disciplinis ornandi.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">άναθύμασι</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Divitem quendam indoctum conspicatus: Ecce, inquit, aureum mancipium.Idem interrogatus quod esset animalium pulcherrimum: Homo, inquit, ornatusdoctrina.Cum quidam eum per convitium barbarum vocaret: Ego, inquit, sermone sumbarbarus, vos autem moribus.Idem rogatus quaenam optima esset disciplina: Dediscere mala, respondit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Demonactis.</bibl>
        
        Indocti tanquam pisces capti, dum trahuntur, silent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Diogenes.</bibl>
        
        Rogatus quod onus terra gravissimum sustineret: Indoctum hominem, inquit.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Aristippus.</bibl>
        
        Aristippus Cyrenaicus philosophus adolescentes hortari solebat, ut talia sibi viatica quaererent, quae cum ipsis naufragio facto enatare possent.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Solonis.</bibl>
        
        Cum vituperaretur aliquando, quod lite sibi intenta oratorem adhiberet: Etenim,inquit, quum coenam paro, coquum conduco.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Cleanthes.</bibl>
        
        Cleanthes sola forma indoctos a bestiis differre dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Glycon.</bibl>
        
        Glycon sapiens doctrinam sacrum asylum esse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Empedoclis.</bibl>
        
        Empedocles physicus cum quidam se neminem sapientem invenire posse diceret:Merito, inquit: qui enim quaerat sapientem, eum prius oportet esse sapientem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Theocriti.</bibl>
        
        Theocritus Chius cum malus quidam poëta recitatis carminibus eum rogaret, quaesibi viderentur bene dicta: Quae, inquit, praetermisisti.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Hieronis.</bibl>
        
        Hieron Siculus tyrannus, cum Xenophanes Colophonius poëta Homerum vituperaret, quot famulos haberet, interrogavit: cumque is se duos habere respondisset, eosquevix alere posse: tum tyrannus, Non te pudet, inquit, Homerum vituperare, qui defunctus etiam amplius quam decem milia nutrit.Philosophus quidam cum duos haberet discipulos: alterum hebetem, sed laboriosum: alterum ingeniosum, sed desidem et pigrum: Ambo, inquit, male pereatis: quiatu cum velis, non potes: tu vero cum possis, non vis.Idem dicebat magistros a discipulis magnam mercedem exigere debere: ab ingeniosis quidem, quod multa discant: ab hebetibus, quod multum molestiae exhibeant.Idem interrogatus, quid esset a philosophia adiutus, respondit: Ut libenter et iniussus faciam, quae caeteri legum metu faciunt.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Philistionis.</bibl>
        
        Maiorem curam adhibe in disciplinis, quam in pecuniis adipiscendis: disciplinaeenim pecunias suppeditant.
      
      </p>
      
    
      <!-- Inizio file: 212 reg.xml -->
      <p>
        
        In dolendo condolescere discito.Nam et tibi alius condolescet, qui aliquando doluerit.Seria meditator, nec pudeat, si quid adulta aetate discas.Melius est enim sero discere quam nunquam.Agricola terram, philosophans animum excolit.
        
        <span rend="align-center">Ex Domocrate, Isocrate et Epicteto.</span>
        
        Scientiae sicut auri magna ubique aestimatio est.Sapientiam exercens, scientiam de rebus divinis exercet.Nullum est animal homine doctrina ornato pulchrius.Urbibus moenia, animis autem mens erudita ornamentum et tutelam praebet.Cum adolescens quidam in theatro gloriaretur, ac diceret se sapientem esse, multis usumsapientibus. Et ego (inquit quidam) multis usus sum divitibus, sed dives non sum.Idem dicebat, Honestum non esse doctum cum indoctis colloqui, sicut nec sobriumcum ebriis.Idem dicebat, eum qui instituitur et eruditur tribus his egere, natura, exercitatione, tempore.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Oenopidae.</bibl>
        
        Oenopides cum adolescentulum multos libros ementem videret: Non arcae, inquit,sed pectori.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">ωομύημα</span>
          
          ₌
        
        </bibl>
        
        Idem dicebat doctorum libros esse † commentaria, indoctorum vero * monimenta.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          
          <span xml:lang="grc">τα</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        Idem dicebat, mentem esse † genium, eruditis bonum, ineruditis malum.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          * 
          
          <span xml:lang="grc">μύηματα</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        * Socrates rogatus, quid iucundissimum foret in vita: Scientia, inquit, et virtus, et
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          † 
          
          <span xml:lang="grc">παράτου</span>
          
        
        </bibl>
        
        eorum quae ignorantur, cognitio.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">
          
          
          <span xml:lang="grc">δαίμονα</span>
          
          .
        
        </bibl>
        
        † Stilpo Megaricus philosophus patria eius a Demetrio tyranno capta et direpta, du* Socrates. | ctus ad regem, interrogatusque an quicquam ipse etiam amisisset: De meo nihil, in*Stilponis. | quit: rationem enim et eruditionem habeo: caetera cur mea magis sint, quam obsidentium?Idem cum a Demetrio direpta urbe sic rogaretur, Num quid tuarum rerum tibi ablatum est Stilpo? Nihil, inquit.Non armenta mihi quisquam mea abegit, equosue.Et alioqui nullum vidi militem qui virtutem humeris sublatam auferret.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Protagorae.</bibl>
        
        Protagoras neque artem sine exercitatione, neque exercitationem sine arte quicquamesse dicebat.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lasi.</bibl>
        
        Lasus Hermeneus aliquando quid esset sapientissimum interrogatus: Experientia,inquit.Idem cum malus quidam pictor ei dixisset, Tectorio domum tuam dealbato, ut eampingam: Immo vero, inquit, prius tu pingas, ut ego postea eam dealbem.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Epicuri.</bibl>
        
        Non est simulate philosophandum, sed vere: non enim opus habemus ut valere videamur, sed ut revera valeamus.Idem cum rogaretur, quis eius fuisset praeceptor, Atheniensium, inquit, tribunal:significans rerum actionem omni sophistica disciplina praestantiorem.
        
        <span rend="align-center">DE FELICITATE ET INFELICITATE,</span>
        
        
        <span rend="align-center">Sermo XVIII.</span>
        
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Lucae. 16.</bibl>
        
        Recepisti tu tua bona in vita, et Lazarus similiter mala. Nunc vero hic consolationem habet, tu cruciaris.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">2. Corinth. 4.</bibl>
        
        Ad hanc usque horam et esurimus et sitimus, et nudi sumus, et colaphis caedimur,et incertis vagamur sedibus, opus manibus facientes.
      
      </p>
      
      
      <p>
        
        
        <bibl type="source">Sirach 12.</bibl>
        
        Prosperis rebus nostris dolent inimici, at in adversis etiam amicus disiungitur, et recedit.
      
      </p>
      
    
    </body>
  </text>
</TEI>
